<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 5bdb18a52e265ad87c7dfcaa0f72daa457928ef8 Maintainer: ae Status: ready -->
 <chapter xml:id="language.basic-syntax" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Sintaxe Básica</title>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phptags">
   <title>PHP tags</title>
   <para>
    Quando o PHP interpreta um arquivo ele procura pelas tags de abertura e fechamento,
    <literal>&lt;?php</literal> e <literal>?&gt;</literal>, quais dizem ao PHP para
    iniciar ou parar a interpretação entre elas. A interpretação dessa maneira
    permite ao PHP ser incluído em vários tipos de documentos, pois tudo
    que está fora dessas tags é ignorado pelo
    interpretador do PHP.
   </para>
   <para>
    O PHP também permite a tag curta <literal>&lt;?</literal>, mas cujo uso é
    desencorajado pois essa opção somente está disponível quando configurada na diretiva &php.ini;
    <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>,
    ou quanto o PHP tiver sido compilado com a opção
    <option>--enable-short-tags</option>.
   </para>
   <para>
    Se um arquivo for código PHP puro é preferível omitir a tag de fechamento
    no final do arquivo. Isso previne a existência de espaços ou linhas em branco
    após a tag, quais podem causar efeitos indesejáveis
    como o PHP iniciando o buffer de output quando o programador talvez esperasse
    que não houvesse nenhuma saída do script nesse ponto.
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
echo "Hello world";

// ... mais código

echo "última instrução";

// o script termina aqui, sem tag de fechamento PHP
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <para>
    <table>
     &reftitle.changelog;
     <tgroup cols="2">
      <thead>
       <row>
        <entry>&Version;</entry>
        <entry>&Description;</entry>
       </row>
      </thead>
      <tbody>
       <row>
        <entry>7.0.0</entry>
         <entry>
          As tags ASP <code>&lt;%</code>, <code>%&gt;</code>,
          <code>&lt;%=</code> e a script tag
          <code>&lt;script language="php"&gt;</code> foram removidos do PHP.
         </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>5.4.0</entry>
         <entry>
          A tag &lt;?= sempre está disponível, independente do da configuração short_open_tag ini.
         </entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
    </table>
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phpmode">
   <title>Escapando o HTML</title>
   <para>
    Tudo o que estiver fora das tags PHP é ignorado pelo
    interpretador, o que permite arquivos de conteúdo misto. Isso permite que o PHP
    seja incluído dentro de documentos HTML, por exemplo, para a criação de modelos (templates).
    <example>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<p>Isto vai ser ignorado pelo PHP em enviado ao navegador.</p>
<?php echo 'Enquanto isto vai ser interpretado.'; ?>
<p>Isto também vai ser ignorado pelo PHP em enviado ao navegador.</p>
]]>
     </programlisting>
    </example>
    Isso funcionará porque quando o interpretador do PHP encontra a tag ?&gt;
    ele simplesmente começa a repassar qualquer coisa que encontra (exceto um
    um fim de linha imediato, ver a seção sobre
    <link linkend="language.basic-syntax.instruction-separation">separação de instruções</link>)
    até que ele encontre outra tag de abertura ou instrução condicional
    de processamento, onde então o interpretador vai determinar o resultado
    da condicional e assim decidir qual caminho tomar.
    Veja no próximo exemplo.
   </para>
   <para>
    Utilizando estruturas avançadas
    <example>
     <title>Escape avançado usando condições</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php if ($expression == true): ?>
  Isto irá aparecer se a expressão for verdadeira.
<?php else: ?>
  Senão isso que aparecerá.
<?php endif; ?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
    Nesse exemplo o PHP irá os blocos onde a condição não seja verdadeira, mesmo
    que o trecho de código esteja fora das tags de abertura/fechamento do PHP,
    pois o interpretador julga os blocos como se fossem parte integrante
    dos blocos de condição.
   </para>
   <para>
    Para imprimir grandes blocos de texto, sair do modo PHP é
    geralmente mais eficiente que enviar todo o texto através das funções
    <function>echo</function> ou <function>print</function>.
   </para>
   <para>
    No PHP 5 existem cinco diferentes pares de tags de abertura e fechamento
    disponíveis, dependendo de como o interpretador estiver configurado. Dois deles,
    <code>&lt;?php ?&gt;</code> e
    <code>&lt;script language="php"&gt; &lt;/script&gt;</code> estão sempre
    disponíveis. Também a tag <code>&lt;?= ?&gt;</code>,
    qual está sempre disponível desde o PHP 5.4.0.
   </para>
   <para>
    As outras duas opções são a tag curta e tags estilo <productname>ASP</productname>.
    Embora elas possam ser
    mais convenientes elas também são menos
    portáveis, e portanto não recomendadas.
    <note>
     <para>
      Also note that if you are embedding PHP within XML or XHTML
      you will need to use the &lt;?php ?&gt; tags to remain
      compliant with standards.
     </para>
    </note>
   </para>
   <para>
    O PHP 7 removeu o suporte para tags <productname>ASP</productname> tags e
    <code>&lt;script language="php"&gt;</code>. Assim, a recomendação
    é utilizar apenas <code>&lt;?php ?&gt;</code> e <code>&lt;?= ?&gt;</code> quando
    escrevendo código PHP para maior compatibilidade.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Abrindo e Fechando as Tags do PHP</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
1.  <?php echo 'se você quer servir documentos XHTML ou XML,
                escreva assim'; ?>

2.  Você pode utilizar também a tag curta de echo para <?= 'imprimir isso' ?>.
    Ela sempre está disponível do PHP 5.4.0 em diante, e é equivalente a
    <?php echo 'imprimir isso' ?>.

3.  <? echo 'esse código entre tags curtas somente funcionará '.
            'se short_open_tag estiver habititado'; ?>

4.  <script language="php">
        echo 'alguns editores (como o FrontPage) não
              suportam processar instruções com tags assim';
    </script>
    Esta sintaxe foi removida no PHP 7.0.0.

5.  <% echo 'Você também pode utilizar tags no estilo ASP'; %>
    <%= $variable; %> é um atalho para <% echo $variable; %>
    Essas duas sintaxes também foram removidas no PHP 7.0.0.
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Tags curtas (exemplo três) estão disponíveis apenas quando são ativadas
    pela configuração <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>
    no arquivo &php.ini; ou se o PHP foi configurado com
    a opção <option>--enable-short-tags</option>.
   </para>
   <para>
    Tags no estilo <productname>ASP</productname> (exemplo cinco) somente
    estão disponíveis quando elas estão ativadas através da diretiva de configuração
    <link linkend="ini.asp-tags">asp_tags</link>
    no arquivo &php.ini;, e foram removidas no PHP 7.0.0.
   </para>
   <para>
    <note>
     <para>
      O uso de tags curtas deve ser evitado ao desenvolver aplicações
      ou bibliotecas que serão redistribuídas, ou serão usadas em
      servidores PHP que não estão sobre o seu controle, porque as tags curtas
      podem não ser suportadas no servidor em questão. Para código portável,
      redistribuível, tenha certeza de não usar tags curtas.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      No PHP 5.2 e anteriores o interpretador não permitia a tag de abertura
      <literal>&lt;?php</literal> ser a única coisa em um arquivo.
      Isto agora é permitido desde que haja um ou mais caracteres em
      branco depois da tag de abertura.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      A partir do PHP 5.4 a tag curta <literal>&lt;?=</literal> sempre é reconhecida e
      válida, independente da configuração <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>.
     </para>
    </note>
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.instruction-separation">
   <title>Separação de instruções</title>
   <para>
    Como no C ou Perl, o PHP requer que as instruções sejam terminadas
    com um ponto-e-vírgula ao final de cada comando. A tag de fechamento de
    um bloco de código PHP automaticamente implica em um ponto-e-vírgula; você
    não precisa ter um ponto-e-vírgula terminando a última linha de um
    bloco PHP. A tag de fechamento irá incluir uma nova linha logo após, se 
    estiver presente.
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Isto é um teste';
?>

<?php echo 'Isto é um teste' ?>

<?php echo 'Nós omitimos a última tag de fechamento';
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
    <note>
     <para>
      A tag de fechamento de um bloco PHP ao final de um arquivo é opcional,
      e em alguns casos omiti-la é útil ao usar <function>include</function>
      ou <function>require</function>, assim espaço em branco indesejado não
      irá aparecer ao final dos arquivos, e você ainda será capaz de adicionar
      cabeçalhos a resposta após. Também é útil se você usar output
      buffering, e você não quer ter adicionado um espaço em branco ao final 
      das partes geradas por arquivos incluídos.
     </para>
    </note>
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.basic-syntax.comments">
   <title>Comentários</title>
   <para>
    O PHP suporta comentários no estilo 'C', 'C++' e shell do Unix shell (estilo Perl). Por exemplo:
    
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Isto é um teste'; // Estilo de comentário de uma linha em  c++
    /* Este é um comentário de múltiplas linhas
       ainda outra linha de comentário */
    echo 'Isto é ainda outro teste';
    echo 'Um teste final'; # Este é um comentário de uma linha no estilo shell
?>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <simpara>
    Os comentários de estilo "uma linha" apenas comentam até o final da linha
    ou do bloco PHP de código corrente, o que chegar primeiro.
    Isto significa que o código HTML após <literal>// ... ?&gt;</literal>
    ou <literal># ...  ?&gt;</literal> SERÁ exibido:
    ?&gt; Interrompe o modo PHP e retorna para o modo HTML, e
    <literal>//</literal> ou <literal>#</literal> não podem influenciar isto.
    Se a diretiva de configuração <link linkend="ini.asp-tags">asp_tags</link>
    estiver ativa, ela funciona da mesma maneira que <literal>// %&gt;</literal> e
    <literal># %&gt;</literal>.
    Entretando, a tag <literal>&lt;/script&gt;</literal> não interrompe o modo PHP
    em um comentário de uma linha.
   </simpara>
   <para>
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<h1>Isto é um <?php # echo 'simples';?> exemplo.</h1>
<p>O cabeçalho acima irá dizer 'Isto é um exemplo'.</p>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <simpara>
    Comentários no estilo 'C' termina ao primeiro <literal>*/</literal> encontrado.
    Tenha certeza de não aninhar comentários no estilo 'C'. É fácil fazer este
    engano se você esta tentando comentar grandes blocos de código.
   </simpara>
   <para>
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
 /*
    echo 'Isto é um teste'; /* Este comentário irá causar um problema */
 */
?>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
