<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> <!-- EN-Revision: 16b11ae4604f3c38f9011c46137ddcbf9238154b Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: lhsazevedo,ae,ABDALAZARD -->
 <chapter xml:id="language.enumerations" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Enumerações</title>
  <sect1 xml:id="language.enumerations.overview">
   <title>Visão geral das Enumerações</title>
   <?phpdoc print-version-for="enumerations"?>

   <para>
    Enumerações, ou "Enums" permitem um desenvolvedor definir um tipo personalizado que está limitado a um
    número discreto de valores possíveis. Isso pode ser especialmente útil ao definir um
    modelo de domínio, pois permite "tornar estados inválidos irrepresentáveis."
   </para>

   <para>
    Enums aparecem em muitas linguagens com uma variedade de recursos diferentes. No PHP,
    Enums são um tipo especial de objeto. A Enum em si é uma classe, e seus possíveis
    casos são todos objetos de instância única dessa classe. Isso significa que casos Enum são
    objetos válidos e podem ser usados em qualquer lugar em que um objeto pode ser usado, incluindo verificações de tipo.
   </para>

   <para>
    O exemplo mais popular de enumerações é o tipo embutido booleano, que é um
    tipo enumerado com valores válidos &true; e &false;.
    Enums permitem que os desenvolvedores definam suas próprias enumerações robustas.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="language.enumerations.basics">
   <title>Enumerações básicas</title>

   <para>
    Enums são similares às classes, e compartilham o mesmo namespaces que as classes, interfaces, e traits.
    Elas também podem ser carregadas automaticamente da mesma maneira. Uma Enum define um novo tipo, que possui um número fixo
    e limitado de valores legais possíveis.
   </para>


   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum Naipe
{
    case Copas;
    case Ouros;
    case Paus;
    case Espadas;
}
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Essa declaração cria um novo tipo enumerado chamado <literal>Naipe</literal>, que possui
    quatro e apenas quatro valores permitidos: <literal>Naipe::Copas</literal>, <literal>Naipe::Ouros</literal>,
    <literal>Naipe::Paus</literal>, e <literal>Naipe::Espadas</literal>. Variáveis podem ser atribuídas
    a um desses valores permitidos. Uma função pode ser tipada contra um tipo enumerado,
    caso em que apenas os valores desse tipo podem ser passados.
   </para>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
function pegar_uma_carta(Naipe $naipe) { ... }

$val = Naipe::Ouros;

// OK
pegar_uma_carta($val);
// OK
pegar_uma_carta(Naipe::Paus);
// TypeError: pegar_uma_carta(): Argument #1 ($naipe) must be of type Naipe, string given
pegar_uma_carta('Espadas');
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Uma enumeração pode ter zero ou mais definições <literal>case</literal>, sem limite máximo.
    Uma enum sem nenhum caso é sintaticamente válida, embora inútil.
   </para>

   <para>
    Os nomes dos casos seguem as mesmas regras de sintaxe de qualquer nome do PHP, mais detalhados na seção sobre
    <link linkend="language.constants">Constantes</link>.
   </para>

   <para>
    Por padrão, os casos não são internamente associados por um valor escalar. Ou seja, <literal>Suit::Copas</literal>
    is not equal to <literal>"0"</literal>. Instead, each case is backed by a singleton object of that name. That means that:
   </para>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = Naipe::Espadas;
$b = Naipe::Espadas;

$a === $b; // true

$a instanceof Naipe;  // true
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    Isso também significa que os valores enum nunca são <literal>&lt;</literal> ou <literal>&gt;</literal> do que o outro,
    uma vez que essas comparações não fazem sentido em objetos. Essas comparações sempre retornarão
    &false; ao trabalhar com valores enum.
   </para>

   <para>
    Esse tipo de caso, sem dados relacionados, é chamado de "Caso Puro". Uma Enum que contém
    apenas Casos Puros é chamada de Pure Enum (enum pura).
   </para>

   <para>
    Todos os Casos Puros são implementados como instâncias de seus tipos enum. O tipo enum é representado internamente como uma classe.
   </para>

   <para>
    Todos os Casos têm uma propriedade somente leitura, <literal>name</literal>, que é o nome (sensível a maiúsculas e minúsculas)
    do próprio caso.
   </para>

   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
print Naipe::Espadas->name;
// imprime "Espadas"
?>
]]>
   </programlisting>

   <para>
    É possível também utilizar as funções <function>defined</function> e <function>constant</function>
    para verificar a existência ou ler um item de enum se o nome for obtido dinamicamente.
    Isto é desencorajado, já que utilizar <link linkend="language.enumerations.backed">Backed enums</link>
    funciona para a maioria dos casos.
   </para>

  </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.backed">
  <title>Backed enums</title>

  <para>
   Por padrão, os Casos não possuem um equivalente escalar. Eles são apenas objetos singleton. No entanto,
   existem muitos casos em que um Caso Enumerado precisa ser capaz de fazer fazer uma conversão de ida e volta para um banco de dados ou
   um armazenamento de dados semelhante, então ter um escalar embutido (e, portanto, trivialmente serializável) equivalente definido
   intrinsecamente é útil.
  </para>

  <para>Para definir um equivalente escalar para uma Enumeração, a sintaxe é a seguinte:</para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum Naipe: string
{
    case Copas = 'C';
    case Ouros = 'O';
    case Paus = 'P';
    case Espadas = 'E';
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Um caso que possui um equivalente escalar é chamado de Backed Case, sendo "Backed" no sentido de lastreado, suportado,
   por um valor mais simples. Uma Enum que possui todos Casos Lastreados é chamada Backed Enum.
   Uma Backed Enum pode conter apenas Backed Case. Uma Enum Pura pode conter apenas Casos Puros.
  </para>

  <para>
   Uma Backed Enum pode associar valores de tipos <literal>int</literal> ou <literal>string</literal>,
   e uma determinada enumeração suporta apenas um único tipo de cada vez (isto é, sem união de <literal>int|string</literal>).
   Se uma enumeração for marcada como tendo um equivalente escalar, então todos os casos devem possuir um escalar equivalente
   único definido explicitamente. Não existem equivalentes escalares gerados automaticamente
   (p. ex.: inteiros sequenciais). Casos lastreados devem ser únicos; dois casos enum lastreados não podem
   ter o mesmo equivalente escalar. No entanto, uma constante pode se referir a um caso, efetivamente
   criando um apelido. Veja <link linkend="language.enumerations.constants">Constantes de enumeração</link>.
  </para>

  <para>
   Valores equivalentes devem ser literais ou expressões literais. Constantes e expressões constantes
   não são suportadas. Isto é, <literal>1 + 1</literal> é permitido, mas <literal>1 + SOME_CONST</literal>
   não é.
  </para>

  <para>
   Backed Cases possuem uma propriedade somente leitura adicional, <literal>value</literal>, que é o valor
   especificado na definição.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
print Naipe::Paus->value;
// Imprime "P"
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Para impor a propriedade <literal>value</literal> como somente leitura, uma variável não pode
   ser atribuída como uma referência para ela. Isto é, o seguinte lança um erro:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$naipe = Naipe::Paus;
$ref = &$naipe->value;
// Error: Cannot acquire reference to property Naipe::$value
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Backed Enums implementam uma interface interna <interfacename>BackedEnum</interfacename>,
   que expõe dois métodos adicionais:
  </para>

  <simplelist>
   <member>
    <literal>from(int|string): self</literal> recebe uma escalar e retornará o Caso Enum
    correspondente. Se um não for encontrado, ela lançará um <classname>ValueError</classname>. Isso é útil
    principalmente nas situações somente valores previstos são permitidos e um valor enum ausente deve ser
    considerado um erro de interrupção de aplicação.
   </member>
   <member>
    <literal>tryFrom(int|string): ?self</literal> recebe uma escalar e retornará o
    Caso Enum correspondente. Se um não for encontrado, ela retornará <literal>null</literal>.
    Isso é útil principalmente em casos onde o escalar de entrada não é confiável e o chamador quer
    implementar sua própria lógica de manipulação de erros ou de valor padrão.
   </member>
  </simplelist>

  <para>
   Os métodos <literal>from()</literal> e <literal>tryFrom()</literal> seguem as regras
   padrão de tipagem fraca/forte. No modo de tipagem fraca, passar um inteiro ou string é aceitável
   e o sistema irá coagir o valor de acordo. Passar um float também irá funcionar e será
   convertido. No modo de tipagem estrita, passar um inteiro para <literal>from()</literal> em uma
   enum associada a strings (ou vice-versa) irá resultar em um <classname>TypeError</classname>,
   assim como um float irá lançar um erro em todas as circunstâncias. Todos os outros tipos de parâmetro lançarão um TypeError
   em ambos os modos.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$registro = obter_coisas_do_banco_de_dados($id);
print $registro['naipe'];

$naipe = Naipe::from($registro['naipe']);
// Dados inválidos lançam um ValueError: "X" is not a valid scalar value for enum "Naipe"
print $naipe->value;

$naipe = Naipe::tryFrom('A') ?? Naipe::Espadas;
// Dados inválidos retornam null, então Naipe::Espadas em seu lugar.
print $naipe->value;
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>Definir manualmente um método <literal>from()</literal> ou <literal>tryFrom()</literal> em uma Backed Enum irá resultar em um erro fatal.</para>

  </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.methods">
  <title>Métodos de enumerações</title>

  <para>
   Enums (tanto Puras quanto Backed) podem conter métodos, e podem implementar interfaces.
   Se uma Enum implementa uma interface, então qualquer verificação de tipo para aquela interface também aceitará
   todos os casos daquela Enum.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
interface Colorido
{
    public function cor(): string;
}

enum Naipe implements Colorido
{
    case Copas;
    case Ouros;
    case Paus;
    case Espadas;

    // Cumpre o contrato da interface.
    public function cor(): string
    {
        return match($this) {
            Naipe::Copas, Naipe::Ouros => 'Vermelho',
            Naipe::Paus, Naipe::Espadas => 'Preto',
        };
    }

    // Não faz parte de uma interface; tudo bem.
    public function forma(): string
    {
        return "Retângulo";
    }
}

function pintar(Colorido $c) { ... }

pintar(Naipe::Paus);  // Funciona

print Naipe::Ouros->shape(); // imprime "Retângulo"
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Nesse exemplo, todas as quatro instâncias de  <literal>Naipe</literal> possuem dois métodos,
   <literal>cor()</literal> e <literal>forma()</literal>. Até onde o código chamador
   e as checagens de tipo sabem, elas se comportam exatamente da mesma forma que qualquer outra instância de objeto.
  </para>

  <para>
   Em uma Backed Enum, a declaração de interface vai após a declaração do tipo de lastro.
  </para>

  <programlisting role="php">
   <![CDATA[
<?php
interface Colorido
{
    public function cor(): string;
}

enum Naipe: string implements Colorido
{
    case Copas = 'C';
    case Ouros = 'O';
    case Paus = 'P';
    case Espadas = 'E';

    // Cumpre o contrato da interface.
    public function cor(): string
    {
        return match($this) {
            Naipe::Copas, Naipe::Ouros => 'Vermelho',
            Naipe::Paus, Naipe::Espadas => 'Preto',
        };
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Dentro de um método, a variável <literal>$this</literal> é definida e se refere à instância do Caso.
  </para>

  <para>
   Métodos podem ser arbitrariamente complexos, mas na prática geralmente retornam um valor estático ou
   &match; no <literal>$this</literal> para fornecer
   resultados diferentes para casos diferentes.
  </para>

  <para>
   Note que nesse caso, uma prática melhor de modelagem de dados seria definir também um
   Tipo Enum <literal>CorDeNaipe</literal> com valores Preto e Vermelho e retornar isso no seu lugar.
   No entanto, isso complicaria esse exemplo.
  </para>

  <para>
   A hierarquia acima é logicamente similar a seguinte estrutura de classes
   (embora esse não seja o código real que é executado):
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
interface Colorido
{
    public function cor(): string;
}

final class Naipe implements UnitEnum, Colorido
{
    public const Copas = new self('Copas');
    public const Ouros = new self('Ouros');
    public const Paus = new self('Paus');
    public const Espadas = new self('Espadas');

    private function __construct(public readonly string $nome) {}

    public function cor(): string
    {
        return match($this) {
            Naipe::Copas, Naipe::Ouros => 'Vermelho',
            Naipe::Paus, Naipe::Espadas => 'Preto',
        };
    }

    public function forma(): string
    {
        return "Retângulo";
    }

    public static function cases(): array
    {
        // Método ilegal, porque definir manualmente um método cases() em uma Enum não é permitido.
        // Veja também a seção "Listagem de valores".
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Métodos podem ser públicos, privados, ou protegidos, apesar dos privados e
   protegidos são equivalentes na prática, pois herança não é permitida.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.static-methods">
  <title>Métodos estáticos de enumerações</title>

  <para>
   Enumerações também podem ter métodos estáticos. O uso para métodos estáticos na
   própria enumeração é primariamente para construtores alternativos.  P. ex.:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum Tamanho
{
    case Pequeno;
    case Medio;
    case Grande;

    public static function deComprimento(int $cm): static
    {
        return match(true) {
            $cm < 50 => static::Pequeno,
            $cm < 100 => static::Medio,
            default => static::Grande,
        };
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Métodos estáticos podem ser públicos, privados, ou protegidos apesar dos privados e
   protegidos são equivalentes na prática, pois herança não é permitida.
  </para>

 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.constants">
  <title>Constantes de enumeração</title>

  <para>
   Enumerações podem incluir constantes, que podem ser públicas, privadas ou protegidas,
   apesar das privadas e protegidas são equivalentes na prática, pois herança não é permitida.
  </para>

  <para>Uma constante de enum pode se referir a um caso enum:</para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum Tamanho
{
    case Pequeno;
    case Medio;
    case Grande;

    public const Enorme = self::Grande;
}
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.traits">
  <title>Traits</title>

  <para>Enumerações podem utilizar traits, que se comportam da mesma maneira que nas classes.
   A limitação é que usados em uma enum não podem conter propriedades.
   Eles podem incluir apenas métodos e métodos estáticos. Um trait com propriedades
   resultará em um erro fatal.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
interface Colorido
{
    public function cor(): string;
}

trait Retangulo
{
    public function shape(): string {
        return "Retângulo";
    }
}

enum Naipe implements Colorido
{
    use Retangulo;

    case Copas;
    case Ouros;
    case Paus;
    case Espadas;

    public function cor(): string
    {
        return match($this) {
            Naipe::Copas, Naipe::Ouros => 'Vermelho',
            Naipe::Paus, Naipe::Espadas => 'Preto',
        };
    }
}
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.expressions">
  <title>Valores enum em expressões constantes</title>

  <para>
   Como os casos são representados como constantes no próprio enum, eles podem ser usados como valores
   estáticos na maioria das expressões constantes: padrões de propriedades, padrões de variáveis estáticas, padrões
   de parâmetros, valores constantes globais e de classes. Eles não podem ser usados em outros valores de caso enum, mas
   constantes normais podem se referir a um caso enum.
  </para>

  <para>
   No entanto, chamadas implícitas de métodos mágicos como <classname>ArrayAccess</classname> em enums não são permitidas em definições estáticas
   ou de constantes já que não podemos garantir absolutamente que o valor resultante é determinístico
   ou que a invocação do método é livre de efeitos colaterais. Chamadas de funções, chamadas de métodos e
   acesso às propriedades continuam a ser operações inválidas em expressões constantes.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
// Esta é uma definição de Enum perfeitamente legal.
enum Direcao implements ArrayAccess
{
    case Cima;
    case Baixo;

    public function offsetGet($val) { ... }
    public function offsetExists($val) { ... }
    public function offsetSet($val) { throw new Exception(); }
    public function offsetUnset($val) { throw new Exception(); }
}

class Foo
{
    // Isto é permitido.
    const Bar = Direcao::Baixo;

    // Isto não é permitido, pois pode não ser determinístico.
    const Bar = Direcao::Cima['curta'];
    // Fatal error: Cannot use [] on enums in constant expression
}

// Isto é perfeitamente legal, porque não é uma expressão constante.
$x = Direcao::Cima['curta'];
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.object-differences">
  <title>Diferenças de objetos</title>

  <para>
   Apesar de Enums serem construídas sobre classes e objetos, elas não suportam todas as funcionalidades relacionadas a objetos.
   Em particular, casos Enum são proibidos de ter estado.
  </para>

  <simplelist>
   <member>Construtores e Destrutores são proibidos.</member>
   <member>Herança não é suportada. Enums não podem estender ou ser estendidos.</member>
   <member>Propriedades estáticas ou de objeto não são permitidas.</member>
   <member>Clonar um caso Enum não é suportado, pois os casos devem ser instâncias singleton.</member>
   <member><link linkend="language.oop5.magic">Métodos mágicos</link>, exceto para aqueles listados abaixo, não são permitidos.</member>
   <member>Enums sempre precisam ser declarados antes de serem utilizados.</member>
  </simplelist>

  <para>As seguintes funcionalidades de objeto estão disponíveis, e se comportam exatamente como em qualquer outro objeto:</para>

  <simplelist>
   <member>Métodos públicos, privados e protegidos.</member>
   <member>Métodos estáticos públicos, privados e protegidos.</member>
   <member>Constantes públicas, privadas e protegidas.</member>
   <member>Enums podem implementar qualquer número de interfaces.</member>
   <member>
    Enums e casos podem ter <link linkend="language.attributes">atributos</link> anexados
    a eles. O filtro de alvo <constant>TARGET_CLASS</constant>
    inclui as próprias Enums. O filtro de alvo <constant>TARGET_CLASS_CONST</constant>
    inclui Casos Enum.
   </member>
   <member>
    Os métodos mágicos <link linkend="object.call">__call</link>, <link linkend="object.callstatic">__callStatic</link>,
    e <link linkend="object.invoke">__invoke</link>
   </member>
   <member>Constantes <constant>__CLASS__</constant> e <constant>__FUNCTION__</constant> se comportam normalmente</member>
  </simplelist>

  <para>
   A constante mágica <literal>::class</literal> em um tipo Enum avalia ao nome
   do tipo incluindo qualquer namespace, exatamente o mesmo que um objeto. A constante mágica <literal>::class</literal>
   em uma instância de Caso também avalia para o tipo Enum, pois ele é uma
   instância daquele tipo.
  </para>

  <para>
   Adicionalmente, casos não podem ser instanciados diretamente com <literal>new</literal>, nem com
   <methodname>ReflectionClass::newInstanceWithoutConstructor</methodname> em reflexão. Ambos resultarão em um erro.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$trevos = new Naipe();
// Error: Cannot instantiate enum Naipe
$ferraduras = (new ReflectionClass(Naipe::class))->newInstanceWithoutConstructor()
// Error: Cannot instantiate enum Naipe
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.listing">
  <title>Listagem de valores</title>

  <para>
   Tanto Pure Enums quanto Backed Enums implementam uma interface interna chamada
   <interfacename>UnitEnum</interfacename>.  <literal>UnitEnum</literal> inclui um método estático
   <literal>cases()</literal>. <literal>cases()</literal> retorna um array embalado com
   todos os Casos definidos na ordem de declaração.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
Naipe::cases();
// Produz: [Naipe::Copas, Naipe::Ouros, Naipe::Paus, Naipe::Espadas]
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>Definir manualmente um método <literal>cases()</literal> em uma Enum resultará em um erro fatal.</para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.serialization">
  <title>Serialização</title>

  <para>
   As enumerações são serializadas de maneira diferente dos objetos. Especificamente, elas têm um novo código de serialização,
   <literal>"E"</literal>, que especifica o nome do caso enum. A rotina de desserialização pode
   então usar isso para definir uma variável para o valor singleton existente. Isso garante que:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
Naipe::Copas === unserialize(serialize(Naipe::Copas));

print serialize(Naipe::Copas);
// E:11:"Naipe:Copas";
?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Na desserialização, se uma enum e caso não podem ser encontrados para combinar com um valor
   serializado, um aviso será emitido e &false; retornado.</para>

  <para>
   Se uma Pure Enum for serializada para JSON, um erro será lançado. Se uma Backed Enum
   for serializada para JSON, ela será representada apenas por seu valor escalar, no
   tipo apropriado. O comportamento de ambas pode ser sobrescrito ao implementar
   <classname>JsonSerializable</classname>.
  </para>

  <para>Para <function>print_r</function>, a saída de um caso enum é ligeiramente diferente
   dos objetos para minimizar confusões.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum Foo {
    case Bar;
}

enum Baz: int {
    case Beep = 5;
}

print_r(Foo::Bar);
print_r(Baz::Beep);

/* Produz

Foo Enum (
    [name] => Bar
)
Baz Enum:int {
    [name] => Beep
    [value] => 5
}
*/
?>
]]>
  </programlisting>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.object-differences.inheritance">

  <title>Porque enums não são extensíveis</title>

  <simpara>
   Classes possuem contratos em seus métodos:
  </simpara>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

class A {}
class B extends A {}

function foo(A $a) {}

function bar(B $b) {
    foo($b);
}
?>
]]>
 </programlisting>

  <simpara>
   Esse código é correto para tipos, pois B segue o contrato de A, e através da
   co e contra variância, quaisquer expectativas a respeito dos métodos será
   atendida.
  </simpara>

  <simpara>
   Enums possuem contratos em seus itens, não em seus métodos:
  </simpara>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum ErrorCode {
    case SOMETHING_BROKE;
}

function quux(ErrorCode $errorCode)
{
    // Nesse primeiro momento, esse código prevê todos os casos
    match ($errorCode) {
        ErrorCode::SOMETHING_BROKE => true,
    }
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <simpara>
   A instrução &match; na função <code>quux</code> pode ser analisada estaticamente
   para verificar se cobre todos os casos possíveis em ErrorCode.
  </simpara>

  <simpara>
   Mas imagine que seja possível estender enums, assim:
  </simpara>


  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
// Apenas para o exemplo onde enums não são finais.
// Isto *não* funciona no PHP.
enum MoreErrorCode extends ErrorCode {
    case PEBKAC;
}

function fot(MoreErrorCode $errorCode) {
    quux($errorCode);
}

fot(MoreErrorCode::PEBKAC);

?>
]]>
 </programlisting>

  <simpara>
   Em condições normais de herança, uma classe que estende outro passará
   na checagem de tipos.
  </simpara>

  <simpara>
   O problema ocorreria na instrução &match; da função <code>quux()</code> que agora não cobre todos
   os casos. Porque a função não prevê o item <code>MoreErrorCode::PEBKAC</code> o match irá falhar com uma exceção.
  </simpara>

  <simpara>
   Por conta disso, enums são finais e não podem ser estendidos.
  </simpara>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="language.enumerations.examples">
  &reftitle.examples;

  <para>
   <example>
    <title>Valores limitados básicos</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum Ordem
{
    case Asc;
    case Desc;
}

function consulta($campos, $filtros, Ordem $ordem = Ordem::Asc) { ... }
?>
]]>
    </programlisting>
    <para>
     A função <literal>consulta()</literal> agora pode prosseguir segura, sabendo que a
     <literal>$ordem</literal> tem garantia de ser <literal>Ordem::Asc</literal>
     ou <literal>Ordem::Desc</literal>. Qualquer outro valor resultaria em um
     <classname>TypeError</classname>, então nenhuma verificação ou teste de erro é necessária.
    </para>
   </example>
  </para>

  <para>

   <example>
    <title>Valores exclusivos avançados</title>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
enum EstadoDeUsuario: string
{
    case Pendente = 'P';
    case Ativo = 'A';
    case Suspenso = 'S';
    case CanceladoPeloUsuario = 'C';

    public function rotulo(): string
    {
        return match($this) {
            static::Pendente => 'Pendente',
            static::Ativo => 'Ativo',
            static::Suspenso => 'Suspenso',
            static::CanceladoPeloUsuario => 'Cancelado pelo usuário',
        };
    }
}
?>
]]>
    </programlisting>

    <para>
     Neste exemplo, o estado de um usuário pode ser, exclusivamente, <literal>EstadoDeUsuario::Pendente</literal>,
     <literal>EstadoDeUsuario::Ativo</literal>, <literal>EstadoDeUsuario::Suspenso</literal>, ou
     <literal>EstadoDeUsuario::CanceladoPeloUsuario</literal>. Uma função pode tipar um parâmetro contra
     <literal>EstadoDeUsuario</literal> e aceitar então apenas aqueles quatro valores, ponto final.
    </para>

    <para>
     Todos os quatros valores possuem um método <literal>rotulo()</literal>, que retorna uma string legível para humanos.
     Essa string é independente da string equivalente escalar do "nome de máquina", que pode ser usado em,
     por exemplo, um campo de banco de dados um uma caixa de seleção HTML.
    </para>

    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
foreach (EstadoDeUsuario::cases() as $caso) {
    printf('<option value="%s">%s</option>\n', $caso->value, $caso->label());
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>

 </sect1>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
