<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: e0352653179c355a6b9c353629147b06a2069f24 Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: narigone,marcelsud,ae,leonardolara -->
 <chapter xml:id="faq.com" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>PHP e COM</title>
  <titleabbrev>PHP e COM</titleabbrev>

   <para>
    PHP pode ser usado para acessar objetos COM e DCOM em plataformas Win32.
   </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.com.q1">
    <question>
     <para>
      Eu construí uma DLL para calcular algo. Existe uma maneira de executar essa DLL no PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Se for uma DLL simples, ainda não tem como executá-la no PHP. Se a DLL contiver um serviço
      COM, você pode acessá-lo se ele implementar a interface IDispatch.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q2">
    <question>
     <para>
      O que 'Unsupported variant type: xxxx (0xxxxx)' significa?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Existem dezenas de tipos VARIANT e combinações dos mesmos. A maioria deles já é suportada mas
      alguns ainda têm que ser implementados.
      Arrays não são completamente suportados. Apenas arrays indexados com
      uma única dimensão podem ser passados entre o PHP e COM.
      Se você achar outros tipos que não são suportados, por favor relate-os como um problema (se não tiverem sido relatados ainda)
      e passe o máximo de informação disponível.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q3">
    <question>
     <para>
      É possível manipular objetos visuais no PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Geralmente é, mas como o PHP é principalmente usado como linguagem de script para web, ele é executado no contexto dos servidores web, então
      objetos visuais nunca aparecerão no desktop do servidor.
      Se você usa o PHP para script de aplicações (por exemplo, em conjunto com PHP-GTK) não há limitação no acesso e
      manipulação de objetos visuais através de COM.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q4">
    <question>
     <para>
      Posso guardar um objeto COM em uma sessão?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Não, não pode. Instâncias COM são tratadas como recursos (tipo "resource") e, portanto, só estão disponíveis no contexto de um script único.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q5">
    <question>
     <para>
      Como eu capturo erros de COM?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      A extensão COM lança exceções do tipo
      <literal>com_exception</literal>, que você pode capturar e então inspecionar o
      membro <literal>code</literal> para determinar o que fazer em seguida.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q6">
    <question>
     <para>
      Posso gerar arquivos DLL a partir de scripts PHP como eu posso no Perl?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Não, infelizmente não existe tal ferramenta disponível para o PHP.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q7">
    <question>
     <para>
      O que significa 'Unable to obtain IDispatch interface for CLSID {xxxxxxxx-xxxx-xxxx-xxxx-xxxxxxxxxxxx}'?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Esse erro pode ter várias razões:
      <itemizedlist>
       <listitem>
         <simpara>
         o CLSID está errado
         </simpara>
        </listitem>
       <listitem>
         <simpara>
         a DLL requisitada não existe ou não pode ser lida
         </simpara>
        </listitem>
       <listitem>
         <simpara>
         o componente requisitado não implementa a interface IDispatch
         </simpara>
        </listitem>
       </itemizedlist>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q8">
    <question>
     <para>
      Como posso executar um objeto COM a partir de um servidor remoto?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Exatamente como você executa objetos locais. Você só tem que passar o IP da máquina remota como segundo parâmetro para
      o construtor COM.
     </para>
     <para>
      Tenha certeza de marcar
      <link linkend="ini.com.allow-dcom">com.allow_dcom</link><literal>=</literal>&true;
      no seu &php.ini;.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q9">
    <question>
     <para>
      Eu vejo o erro 'DCOM is disabled in C:\path...\scriptname.php on line 6', o que posso fazer?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Edite seu arquivo &php.ini; e marque
      <link linkend="ini.com.allow-dcom">com.allow_dcom</link><literal>=</literal>&true;.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q10">
    <question>
     <para>
      É possível carregar/manipular um objeto ActiveX em uma página com PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Isso não tem nada a ver com o PHP. Objetos ActiveX são carregados no lado do cliente se eles forem requisitados
      pelo documento HTML. Não há relação com o script PHP e, portanto, nenhuma possível interação
      direta com o lado do servidor.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry xml:id="faq.com.q11">
    <question>
     <para>
      É possível obter uma instância em execução de um componente?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      É possível com a ajuda de monikers. Se você quiser obter referências múltiplas para a mesma instância
      do Word, você pode criar essa instância como mostrado abaixo:
     </para>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$word = new COM("C:\docs\word.doc");
?>
]]>
     </programlisting>
     <para>
      Isso criará uma nova instância se não houver nenhuma instância em execução disponível e retornará um identificador para a
      instância em execução, se disponível.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry xml:id="faq.com.q12">
    <question>
     <para>
      Existe alguma maneira de lidar com um evento enviado por um objeto COM?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Você pode definir um interceptador de eventos e vinculá-lo usando
      <function>com_event_sink</function>. Você pode usar
      <function>com_print_typeinfo</function> para que o PHP gere um esqueleto
      para a classe interceptadora de eventos.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q13">
    <question>
     <para>
      Estou tendo problemas ao tentar invocar um método de um objeto COM
      que expõe mais de uma interface. O que posso fazer?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      A resposta é tão simples quanto insatisfatória. Não sabemos exatamente, mas achamos que não há nada que você possa fazer.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q14">
    <question>
     <para>
      Então PHP funciona com COM. E com COM+?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      COM+ estende COM por meio de um framework para manipular componentes através de MTS e MSMQ, mas não há nada de especial
      que o PHP precise suportar para usar tais componentes.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.com.q15">
    <question>
     <para>
      Se o PHP pode manipular objetos COM, podemos imaginar o uso de
      MTS para manipular recursos de componentes, em conjunto com o PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      O PHP em si não lida com transações ainda. Por isso, se um erro
      ocorrer, nenhuma reversão é iniciada. Se você usar componentes que
      suportam transações, você terá que implementar a
      manipulação de transações por conta própria.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
