<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: b8e1b1357def73f310c9f7405035b3acc0cb1eaf Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: nawarian,rogeriopradoj,ae,adiel -->
 <chapter xml:id="faq.databases" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Questões sobre banco de dados</title>
  <titleabbrev>Questões sobre banco de dados</titleabbrev>

  <para>
   Esta seção possui questões comuns sobre a relação entre
   o PHP e bases de dados. Sim, o PHP pode acessar virtualmente
   qualquer base de dados disponível atualmente.
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.databases.mssql">
    <question>
     <para>
      Eu ouvi que é possível acessar o Microsoft SQL Server através do PHP. Como?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Em máquinas Unix você pode utilizar o <link linkend="ref.pdo-odbc">PDO_ODBC</link>
      ou a <link linkend="book.uodbc">API ODBC Unificada</link>.
     </para>
     <para>
      Em máquinas Windows você também pode utilizar <link linkend="ref.pdo-sqlsrv">PDO_SQLSRV</link>
      ou <link linkend="book.sqlsrv">SQLSRV</link>.
     </para>
     <para>
      Veja também a resposta da questão seguinte.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.databases.access">
    <question>
     <para>Consigo acessar bases de dados Microsoft Access?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Se você estiver rodando PHP em uma box Unix e quiser conversar com o Microsoft Access
      em uma box Windows será necessário instalar os drivers ODBC para Unix.
      <link xlink:href="&url.openlink;">OpenLink Software</link> possui drivers
      para sistemas baseados em Unix que podem fazer isto.
     </para>
     <para>
      Outra alternativa é usar um servidor SQL que possua
      drivers Windows ODBC e utilizá-los para armazenar os dados, que você pode
      então acessar através do Microsoft Access (usando ODBC) e do PHP (usando os
      drivers já existentes), ou usando um formato de arquivo intermediário que o Microsoft Access
      e o PHP consigam entender, como arquivos comuns ou bases de dados dBase.
      Neste ponto Tim Hayes, da OpenLink Software, escreve:
      <blockquote>
       <para>
        Usar outra base de dados como intermediária não é uma boa ideia, quando você pode
        usar o ODBC do PHP diretamente para a base de dados - por exemplo, com os drivers fornecidos pela OpenLink. Se
        você precisar utilizar um formato de arquivo intermediário, a OpenLink lançou
        o Virtuoso (uma engine de base de dados virtual) para NT, Linux e outras plataformas Unix.
        Por favor visite <link xlink:href="&url.openlink;">nossa página</link> para um download gratuito.
       </para>
      </blockquote>
     </para>
     <para>
      Uma opção que se mostrou funcional é utilizar MySQL e seus
      drivers MyODBC no Windows e sincronizar as bases de dados. Steve Lawrence
      disse:
     </para>
     <para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Instale o MySQL em sua plataforma normalmente.
         A ultima versão está disponível em <link xlink:href="&url.mysql;">&url.mysql;</link>
         Nenhuma configuração especial é necessária, exceto quando você configura um banco de dados, e configura
         uma conta de usuário, quando você deve colocar % no campo host, ou o hostname da
         máquina Windows com a qual você deseja acessar o MySQL. Anote o nome do seu servidor,
         o usuário e a senha.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Baixe o driver MyODBC para Windows através do site oficial do MySQL.
         Instale-o em sua máquina Windows. Você pode testar a operação
         com os utilitários incluídos no programa.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Crie um usuário ou dsn de sistema em seu ODBC Administrator, localizado no
         painel de controle. Crie um nome dsn, entre com seu hostname, usuário, senha,
         porta, etc. para sua base de dados MySQL configurada no passo 1.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Instale o Access com uma instalação completa, isto dá certeza de que você instalou
         os add-ins necessários... você precisará, ao menos, ter suporte à ODBC e
         ao gerenciador de tabelas ligadas (linked table manager).
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Agora a parte divertida! Crie uma nova base de dados Access. Clique com o botão
         direito na janela de tabelas e selecione Link Tables, ou sob
         o menu File selecione Get External Data e depois Link Tables.
         Quando a caixa de navegação de arquivos aparecer, selecione arquivos do tipo: ODBC.
         Selecione System dsn e o nome do dsn criado no passo 3.
         Selecione a tabela para ligar, pressione OK, e presto!
         Agora você consegue abrir a tabela e adicionar/remover/editar dados em seu servidor MySQL!
         Você também pode construir queries, importar/exportar tabelas para MySQL,
         construir formulários e relatórios, etc.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Dicas e Truques:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Você pode construir suas tabelas no Access e exportá-las
         para o MySQL, e então conectá-las de volta. Isto torna o processo de
         criação de tabelas mais rápido.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Quando criar tabelas no Access você deve definir uma
         chave primária para ter acesso à escrita na tabela no
         Access. Certifique-se de que criou uma chave primária no MySQL antes
         de conectá-lo ao Access.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Se você alterar a tabela no MySQL, você deve conectá-la
         novamente no Access. Vá para tools &gt; add-ins &gt; linked table manager,
         vá até seu ODBC DSN, e selecione a tabela para conectá-la novamente
         a partir de lá. Você também pode mover seu fonte dsn por ali,
         apenas selecione o checkbox "always prompt for new location" antes
         de pressionar OK.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
