<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 2dbf3d9064d4cb07f0a2f7d06641c877a2e5ed24 Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: rodrigo nascimento,jeansegat,ae,adiel,leonardolara -->
 <chapter xml:id="faq.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Instalação</title>
  <titleabbrev>Instalação</titleabbrev>

  <para>
   Esta seção contém perguntas comuns sobre a maneira de instalar
   o PHP. O PHP está disponível para quase todos os sistemas operacionais, e praticamente qualquer servidor web.
  </para>
  <para>
   Para instalar o PHP, siga as instruções em <xref linkend="install"/>.
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.installation.apache2">
    <question>
     <para>
      Por que não devemos usar o Apache2 com um módulo MPM com threads em um ambiente de produção?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      O PHP é como uma cola. É a cola usada para construir aplicações web legais
      unindo dezenas de bibliotecas de terceiros e fazendo tudo aparecer como
      uma entidade coerente através de uma interface de linguagem intuitiva e fácil de
      aprender. A flexibilidade e poder do PHP dependem da estabilidade e
      robustez da plataforma subjacente. Ele precisa de um sistema operacional funcionando, um
      servidor web funcionando e bibliotecas de terceiros funcionando para juntar. Quando qualquer
      um desses elementos para de funcionar o PHP precisa de meios de identificar e remediar os problemas
      rapidamente. Quando tornamos a arquitetura subjacente mais complexa por não ter
      threads de execução completamente separadas, segmentos de memória completamente
      separados e uma sandbox sólida onde cada requisição é executada, mais
      problemas são introduzidos ao sistema do PHP.
     </para>
     <para>
      Se quiser utilizar um módulo MPM com threads, veja uma configuração FastCGI
      onde o PHP seja executado em seu próprio espaço de memória.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phpini">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows: Onde deveria estar localizado meu arquivo
      &php.ini;?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Por padrão no Unix ele deve estar em <filename>/usr/local/lib</filename>
      que é o <filename>&lt;install-path&gt;/lib</filename>.
      A maioria das pessoas vai querer mudar isso em tempo de compilação com a flag
      <link linkend="configure.with-config-file-path">--with-config-file-path</link>.
      Poderíamos, por exemplo, configurá-la com algo como:
      <programlisting role="shell">
--with-config-file-path=/etc
      </programlisting>
      E então poderíamos copiar <filename>php.ini-development</filename> do
      local de origem da instalação para <filename>/etc/php.ini</filename> e
      editá-lo para fazer quaisquer alterações locais que desejássemos.
     </para>
      <programlisting role="shell">
--with-config-file-scan-dir=PATH
      </programlisting>
     <para>
      No Windows, o caminho padrão para o arquivo &php.ini; é o diretório
      Windows. Se estivermos usando o servidor web Apache, o &php.ini; primeiro é
      procurado no diretório de instalação do Apache, por exemplo, <filename>c:\program
      files\apache group\apache</filename>. Desta maneira, poderíamos ter
      diferentes arquivos &php.ini; para diferentes versões do Apache na mesma
      máquina.
     </para>
     <para>
     Veja também o capítulo sobre o <link
     linkend="configuration.file">arquivo de configuração</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.nodata">
    <question>
     <para>
      Unix: Eu instalei o PHP, mas toda vez que carrego um documento, recebo a
      mensagem 'Document Contains No Data'! O que está acontecendo?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Isso provavelmente significa que o PHP está tendo algum tipo de problema
      e está sofrendo um core dump (fim com despejo de memória). Olhe nos logs de erro do servidor web para ver se
      este é o caso, e então tente reproduzir o problema com
      um pequeno caso de teste. Se você souber como usar 'gdb', é muito
      útil quando você pode fornecer um backtrace com seu relatório de erros
      para ajudar os desenvolvedores a identificar o problema. Se estiver usando
      o PHP como um módulo do Apache tente algo como:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         Pare seus processos httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         gdb httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Pare seus processos httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         &gt; execute -X -f /caminho/para/httpd.conf
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Então acesse o URL que está causando problemas com seu browser.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         &gt; execute -X -f /caminho/para/httpd.conf
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Se estiver ocorrendo um core dump, o gdb deverá informar sobre isso agora
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         type: bt
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Você deve incluir o backtrace no seu relatório de erros. Envie o relatório para
         <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Se o seu script usa as funções de expressões regulares (
      <function>preg_match</function> e demais), você deve ter certeza
      de que compilou o PHP e o Apache com a mesma versão do pacote de expressões
      regulares. Isso deve acontecer automaticamente com o
      PHP e Apache 1.3.x.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.processing">
    <question>
     <para>
      Unix: Eu instalei o PHP usando RPMS, mas o Apache não está processando as
      páginas PHP! O que está acontecendo aqui?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Supondo que você instalou tanto o Apache quanto o PHP a partir dos pacotes RPM,
      você precisa descomentar ou adicionar algumas ou
      todas as linhas a seguir ao seu arquivo &httpd.conf;:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
# Módulos extra
AddModule mod_php.c
AddModule mod_perl.c

# Módulos extra
LoadModule php_module         modules/mod_php.so
LoadModule php5_module        modules/libphp5.so
LoadModule perl_module        modules/libperl.so
]]>
      </programlisting>
      E adicionar:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddType application/x-httpd-php .php
]]>
      </programlisting>
      ... às propriedades globais, ou às propriedades do
      VirtualDomain ao qual você deseja adicionar o suporte ao PHP.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.frontpage">
    <question>
     <para>
      Unix: Eu corrigi o Apache com o patch das extensões FrontPage, e
      repentinamente o PHP parou de funcionar. O PHP é incompatível com as
      extensões FrontPage do Apache?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Não, O PHP funciona bem com as extensões FrontPage. O problema
      é que o patch do FrontPage modifica diversas estruturas do Apache,
      das quais o PHP depende. Recompilar o PHP (usando 'make clean ; make')
      depois de aplicar o patch FP deve resolver o problema.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.blankscreen">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows: Eu tenho o PHP instalado, mas quando tento
      acessar um arquivo de script PHP através do meu browser, recebo uma tela em branco.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Faça um 'view source' no navegador web e provavelmente
      descobrirá que pode ver o código fonte do seu script PHP.
      Isto significa que o seu servidor web não enviou o script para
      o interpretador do PHP. Algo está errado com as configurações do seu servidor - verifique novamente
      as configurações de seu servidor, com base nas instruções de
      instalação do PHP.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.500error">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows: Eu instalei o PHP, mas quando tento
      acessar um arquivo de script PHP através do meu browser,
      recebo um erro 500 do servidor.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Alguma coisa deu errado quando o servidor tentou executar o PHP. Para
      conseguir ver uma mensagem de erro razoável, na linha de comando,
      mude para o diretório que contém o executável do PHP
      (<filename>php.exe</filename> no Windows) e execute
      <command>php -i</command>. Se o PHP tiver algum problema para rodar,
      então uma mensagem de erro apropriada será exibida, o que lhe
      dará pistas do que precisa ser feito em seguida. Se você
      receber uma tela cheia de códigos HTML (a saída da função
      <function>phpinfo</function>) então o PHP está funcionando,
      e seu problema pode ser relacionado à configuração do seu
      servidor, que você deve verificar novamente.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.undefinedsyms">
    <question>
     <para>
      Alguns sistemas operacionais: Eu instalei o PHP sem erros,
      mas quando eu tento iniciar o Apache recebo erros de undefined symbol:
      <programlisting role="shell">
[mybox:user /src/php5] root# apachectl configtest
 apachectl: /usr/local/apache/bin/httpd Undefined symbols:
  _compress
  _uncompress
      </programlisting>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Isto não tem nada a ver com o PHP, mas com as bibliotecas do
      cliente MySQL. Algumas necessitam de <option role="configure">
      --with-zlib</option>, outras não. Isso
      também é abordado nas FAQ do MySQL.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.cgierror">
    <question>
     <para>
      Windows: Eu instalei o PHP, mas quando tento acessar
      um arquivo de script PHP através do meu browser, eu recebo o erro:
      <screen>
<![CDATA[
cgi error:
 The specified CGI application misbehaved by not
 returning a complete set of HTTP headers.
 The headers it did return are:
]]>
      </screen>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Esta mensagem de erro significa que o PHP falhou em gerar
      qualquer saída. Para começar a ver uma mensagem de erro razoável,
      na linha de comando, mude para o diretório que contém o
      executável PHP (<filename>php.exe</filename> no Windows) e execute
      <command>php -i</command>. Se o PHP estiver com algum problema para rodar,
      então uma mensagem de erro adequada será exibida, o que
      lhe dará uma ideia do que precisa ser feito em seguida. Se você
      receber uma tela cheia de códigos HTML (a saída da função
      <function>phpinfo</function>) então o PHP está funcionando.
     </para>
     <para>
      Uma vez que o PHP esteja funcionando na linha do comando, tente acessar o
      script via navegador novamente. Se ele ainda falhar, então
      pode ser um dos seguintes:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        As permissões de arquivo no seu script PHP,
        <filename>php.exe</filename>, <filename>php5ts.dll</filename>,
        &php.ini; ou qualquer extensão do PHP que você está tentando carregar são tais
        que o usuário anônimo
        <literal>ISUR_&lt;machinename&gt;</literal> não pode acessá-los.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        O arquivo de script não existe (ou provavelmente não está onde você
        acha que ele está em relação ao seu diretório root web). Note que
        com o IIS você pode interceptar o erro marcando a opção 'verificar se o arquivo
        existe' quando configurar os mapeamentos de script no
        Gerenciador de Serviços de Internet. Se um arquivo de script não existe
        então o servidor web irá retornar um erro 404. Há
        também o benefício adicional que o IIS fará qualquer
        autenticação exigida para você com base nas permissões
        NTLanMan no seu arquivo de script.
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phpandiis">
    <question>
     <para>
      Windows: Eu segui todas as instruções, mas ainda não consegui
      fazer o PHP e o IIS trabalharem juntos!
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Certifique-se de que qualquer usuário que precise executar um script PHP tem
      permissão para executar o <filename>php.exe</filename>! O IIS usa um usuário anônimo
      que é adicionado no momento que o IIS é instalado. Este usuário precisa
      de permissões para o <filename>php.exe</filename>. Além disso, qualquer usuário
      autenticado também precisará ter permissão para executar o <filename>php.exe</filename>.
      E para o IIS4 você precisa dizer que o PHP é um engine de script.
      Além disso, você também vai querer ler
      <link linkend="faq.installation.forceredirect">esta FAQ</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.forceredirect">
    <question>
     <para>
       Quando executo o PHP como CGI com o IIS, PWS, OmniHTTPD ou Xitami,
       recebo o seguinte erro: <literal>Security Alert! PHP CGI
       cannot be accessed directly.</literal>.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Você deve definir a diretiva <link linkend="ini.cgi.force-redirect">
      cgi.force_redirect</link> para <literal>0</literal>.
      O padrão é <literal>1</literal>, então certifique-se que
      a directiva não está comentada (com um <literal>;</literal>). Como
      todas as diretivas, esta é definida no &php.ini;
     </para>
     <para>
      Pelo fato do padrão ser <literal>1</literal>, é fundamental
      que você tenha certeza de que o arquivo &php.ini; correto está sendo
      lido. Leia <link linkend="faq.installation.findphpini">
      esta FAQ</link> para detalhes.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.findphpini">
    <question>
     <para>
      Como eu sei se meu &php.ini; está sendo encontrado e lido?
      Parece que ele não está, já que as minhas alterações não estão sendo efetuadas.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Para ter certeza de que seu &php.ini; está sendo lido pelo PHP, faça uma chamada
      à função <function>phpinfo</function>. Próximo ao topo, haverá uma
      lista chamada <literal>Configuration File (php.ini)</literal>.
      Esta irá lhe dizer onde o PHP está procurando o &php.ini; e
      se ele está sendo lido ou não. Se houver apenas um diretório do <envar>PATH</envar>,
      então ele não está sendo lido e você deve colocar seu &php.ini;
      neste diretório. Se o &php.ini; está incluso dentro do <envar>PATH</envar>,
      ele está sendo lido.
     </para>
     <para>
      Se o &php.ini; está sendo lido e seu PHP está sendo executado como um módulo,
      então certifique-se de reiniciar seu servidor web depois de fazer alterações no
      &php.ini;.
     </para>
     <para>
      Veja também <function>php_ini_loaded_file</function>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.addtopath">
    <question>
     <para>
      Como eu adiciono meu diretório PHP ao <envar>PATH</envar>
      do Windows?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      No Windows:
      <itemizedlist>
       <listitem><para>
        Vá até o Painel de Controle e abra o ícone de Sistema (Iniciar → Painel de Controle)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Vá até a aba Avançado
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Clique no botão 'Variáveis de Ambiente'
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Procure o painel 'Variáveis do Sistema'
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Encontre o item Path (talvez você precise rolar a lista para encontrá-lo)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Dê um duplo clique no item Path
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Adicione seu diretório do PHP ao final, incluindo ';' antes (por exemplo,
        <literal>;C:\php</literal>)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Aperte OK e reinicie seu computador
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <note>
      <simpara>
       Certifique-se de reiniciar depois de seguir os passos acima para garantir que as
       alterações ao <envar>PATH</envar> sejam aplicadas.
      </simpara>
     </note>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phprc">
    <question>
     <para>
      Como eu torno o arquivo &php.ini; disponível para o PHP no Windows?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Existem várias maneiras de fazer isso. Se você estiver usando o Apache,
      consulte a documentação do Apache, caso contrário,
      você deve definir a variável de ambiente <varname>PHPRC</varname>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.windows-temporary-path">
    <question>
     <simpara>
      Windows: Como verificar se o PHP pode escrever no diretório temporário
      com o IIS?
     </simpara>
    </question>
    <answer>
     <procedure>
      <step>
       <simpara>
        Clique com o botão direito no diretório temporário (<varname>%TEMP%</varname>)
        no Explorador de Arquivos para obter as permissões.
        O diretório temporário está disponível na configuração ou através da função
        <function>phpinfo</function>.
       </simpara>
      </step>
      <step>
       <simpara>
        Para o IIS, verifique que o usuário <literal>IIS_User</literal> tem
        permissão de <literal>MODIFY</literal> (alteração).
       </simpara>
      </step>
     </procedure>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.apache.multiviews">
    <question>
     <para>
      É possível usar a negociação de conteúdo do Apache (opção MultiViews)
      com o PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Se os links para arquivos PHP incluem extensões, tudo funcionará perfeitamente. Esta
      FAQ é apenas para o caso em que links para arquivos PHP não incluem a extensão
      e você quer usar a negociação de conteúdo para selecionar arquivos PHP a partir de URLs
      sem nenhuma extensão.
      Neste caso, substitua a linha <literal>AddType application/x-httpd-php
      .php</literal> por:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddHandler php5-script php
AddType text/html php
]]>
     </programlisting>
     Esta solução não funciona para o Apache 1, pois o módulo PHP não captura
     <literal>php-script</literal>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.requestmethods">
    <question>
     <para>
      O PHP é limitado a processar apenas os métodos de requisições GET e POST?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Não, é possível lidar com qualquer método de requisição, por exemplo, CONNECT. Status
      de respostas adequados podem ser enviados com <function>header</function>.
      Se somente os métodos GET e POST devem ser manipulados, isso pode ser
      alcançado com esta configuração do Apache:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<LimitExcept GET POST>
Deny from all
</LimitExcept>
]]>
     </programlisting>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
