<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.16 Maintainer: narigone Status: ready -->
 <chapter id="faq.mailinglist">
  <title>Listas de Discussão</title>
  <titleabbrev>Listas de Discussão</titleabbrev>

   <para>
    Essa seção responde algumas perguntas relacionadas a como entrar em contato com
    a comunidade PHP. A melhor maneira é através das listas de discussão via e-mail.
   </para>

  <qandaset>
   <qandaentry id="faq.mailinglist.isthere">
    <question>
     <para>Existe alguma lista de discussão do PHP?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      É claro! Existem várias listas de discussão sobre vários assuntos.
      Uma listagem completa das listas de discussão pode ser encontrada na nossa
      página de <ulink url="&url.php.support;">Suporte</ulink>.
     </para>
     <para>
      A lista de discussão mais geral é <literal>php-general</literal>.
      Para entrar nela, mande um e-mail para
      <ulink url="mailto:&url.ml.general.subscribe;">&url.ml.general.subscribe;</ulink>. 
      Você não precisa incluir nada em especial no assunto ou corpo da mensagem.
      Para sair da lista, mande um e-mail para <ulink url="mailto:&url.ml.general.unsubscribe;">&url.ml.general.unsubscribe;</ulink>.
     </para>
     <para>
      Você também pode se inscrever ou sair usando a interface
      web na nossa página de
      <ulink url="&url.php.support;">Suporte</ulink>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry id="faq.mailinglist.others">
    <question>
     <para>Existem outras comunidades?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Existem incontáveis delas em volta do mundo. Nós
      temos links, por exemplo, para alguns servidores IRC e
      listas de discussão em línguas estrangeiras na nossa página
      de <ulink url="&url.php.support;">Suporte</ulink>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry id="faq.mailinglist.subscribing">
    <question>
     <para>
      Ajuda! Não consigo me increver em/sair de 
      nenhuma das listas de discussão!
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Se você tiver problemas se inscrevendo em ou saindo da
      lista de discussão php-general, pode ser porque o software da lista
      não consegue definir o endereço de e-mail correto para usar. Se
      seu endereço de e-mail for <literal>joeblow@example.com</literal>,
      você pode mandar sua requisição de inscrição para
      <literal>php-general-subscribe-joeblow=example.com@lists.php.net</literal>,
      ou sua requisição de saída para
      <literal>php-general-unsubscribe-joeblow=example.com@lists.php.net</literal>.
      Use endereços similares para as outras listas de discussão.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry id="faq.mailinglist.archive">
    <question>
     <para>Existe um histório das listas de discussão em algum lutar?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
       Sim, você encontrará uma lista de sites com oo histórico na
       página de <ulink url="&url.php.support;">Suporte</ulink>.
       Os artigos da lista de discussão também são arquivados como
       mensagens de nóticia. Você pode acessar o servidor de notícias em <ulink
       url="&url.php.news;">&url.php.news;</ulink>
       com um cliente de notícias. Também existe uma interface web
       experimental para o servidor de notícias em <ulink
       url="&url.php.newsweb;">&url.php.newsweb;</ulink>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  
   <qandaentry id="faq.mailinglist.question">
    <question>
     <para>O que posso perguntar na lista de discussão?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Uma vez que o PHP está crescendo em popularidade todo dia, o tráfego
      na lista de discussão php-general cresceu e até agora a 
      lista recebe entre 150 a 200 mensagens por dia. Por isso é do
      interesse de todos que você use a lista como último recurso
      quando você procurou em todos os outros lugares.
     </para>
     <para>
      Antes de enviar para lista, por favor, olhe esse FAQ e 
      o manual para ver se você pode achar ajuda lá. Se não houver nada
      a ser encontrado lá, tente no histório da lista de discussão (veja acima).
      Se você estiver tendo problemas com a instalação e configuração do PHP, favor
      leia todos os documentos inclusos no pacote e todos os arquivos LEIAME. Se ainda
      assim você não achar a informação que você precisa, você é mais que
      bemvindo a usar a lista de discussão.
     </para>
     <para>
      Antes de perguntar, você deve ler o arquivo 
      <ulink url="&url.smart.questions;">Como Fazer Perguntas de Maneira
      Inteligente</ulink> que é uma boa idéia para todo mundo.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry id="faq.mailinglist.guideline">
    <question>
     <para>Que informação devo incluir quando faço perguntas na lista?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Mensagems como "Não consigo colocar o PHP para funcionar! Me ajude! O que está
      errado?" são inúteis. Se você tiver problemas 
      fazendo o PHp funcionar, você deve incluir que sistema operacional
      você está usando, qual a versão do PHP você está tentando instalar,
      como você obteve (pré-compilado, CVS, RPM e por aí vai), o que você fez
      até agora, onde ficou preso e a mensagem de erro exata.
     </para>
     <para>
      Isso vale para qualquer outro problema também. Você deve incluir
      informações sobre o que você fez, onde ficou preso, o que
      você tentou fazer e, se aplicar ao caso, a mensagem de erro exata. Se
      você tiver problemas com seu código-fonte, você precisa incluir
      a parte do código que não está funcionando. Não inclua mais código
      que o necessário! Isso torna a mensagem difícil de ler e muitas 
      pessoas podem simplesmente ignorar ela por isso. Se você não
      tiver certeza sobre quanta informação incluir na mensagem, é melhor
      incluir muito do que pouco.
     </para>
     <para>
      Outra coisa importante a lembrar é resumir o problema no
      assunto da mensagem. Um assungo como "SOCCOOORRROO!!!" ou "Qual é o
      problema aqui" será ignorada pela maioria dos leitores.
     </para>
     <para>
      E finalmente, você é encorajado a ler o artigo sobre
      <ulink url="&url.smart.questions;">Como Fazer Perguntas de 
      Maneira Inteligente</ulink> já quer irá ser de grande ajuda para todo mundo,
      especialmente você.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
