<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 05bd66d110d5c119f9cc08ce68021b4a3518e53c Maintainer: leonardolara Status: ready --><!-- CREDITS: leonardolara -->
<sect1 xml:id="language.oop5.lazy-objects" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Objetos Lentos</title>

 <simpara>
  Um objeto lento é um objeto cuja inicialização é adiada até que seu
  estado seja observado ou modificado. Alguns exemplos de casos de uso incluem componentes
  de injeção de dependência que fornecem serviços lentos totalmente inicializados somente se
  necessário, <acronym>ORM</acronym>s fornecendo entidades lentas que se
  hidratam do banco de dados somente quando acessados, ou um analisador JSON que
  atrasa a análise até que os elementos sejam acessados.
 </simpara>

 <simpara>
  Duas estratégias de objetos lentos são suportadas: Objetos Fantasmas e Proxies
  Virtuais, doravante denominados &quot;fantasmas lentos&quot; e
  &quot;proxies lentos&quot;.
  Em ambas as estratégias, o objeto lento é anexado a um inicializador ou fábrica
  que é chamado automaticamente quando seu estado é observado ou modificado pela
  primeira vez. Do ponto de vista da abstração, os objetos fantasmas lentos são
  indistinguíveis dos não-lentos: eles podem ser usados ​​sem que se saiba que são
  lentos, permitindo que sejam passados ​​e usados ​​por códigos que desconhecem a
  lentidão. Os proxies lentos são igualmente transparentes, mas deve-se ter cuidado ao
  usar sua identidade, pois o proxy e sua instância real possuem identidades
  diferentes.
 </simpara>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.creation">
  <title>Criando Objetos Lentos</title>

  <simpara>
   É possível criar uma instância lenta de qualquer classe definida pelo usuário ou da
   classe <classname>stdClass</classname> (outras classes internas não são
   suportadas), ou redefinir uma instância dessas classes para torná-la lenta.
   Os pontos de entrada para criar um objeto lento são os métodos
   <methodname>ReflectionClass::newLazyGhost</methodname> e
   <methodname>ReflectionClass::newLazyProxy</methodname>.
  </simpara>

  <simpara>
   Ambos os métodos aceitam uma função que é chamada quando o objeto requer
   inicialização. O comportamento esperado da função varia dependendo da
   estratégia em uso, conforme descrito na documentação de referência de cada método.
  </simpara>

  <example>
   <title>Criando um Fantasma Lento</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public function __construct(public int $prop)
    {
        echo __METHOD__, "\n";
    }
}

$reflector = new ReflectionClass(Example::class);
$lazyObject = $reflector->newLazyGhost(function (Example $object) {
    // Inicializa o objeto no local
    $object->__construct(1);
});

var_dump($lazyObject);
var_dump(get_class($lazyObject));

// Dispara a inicialização
var_dump($lazyObject->prop);
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
lazy ghost object(Example)#3 (0) {
["prop"]=>
uninitialized(int)
}
string(7) "Example"
Example::__construct
int(1)
]]>
   </screen>
  </example>

  <example>
   <title>Criando um Proxy Lento</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Example
{
    public function __construct(public int $prop)
    {
        echo __METHOD__, "\n";
    }
}

$reflector = new ReflectionClass(Example::class);
$lazyObject = $reflector->newLazyProxy(function (Example $object) {
    // Cria e retorna a instância real
    return new Example(1);
});

var_dump($lazyObject);
var_dump(get_class($lazyObject));

// Dispara a inicialização
var_dump($lazyObject->prop);
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
lazy proxy object(Example)#3 (0) {
  ["prop"]=>
  uninitialized(int)
}
string(7) "Example"
Example::__construct
int(1)
]]>
   </screen>
  </example>

  <simpara>
   Qualquer acesso às propriedades de um objeto lento aciona sua inicialização
   (inclusive via <classname>ReflectionProperty</classname>).
   No entanto, certas propriedades podem ser conhecidas antecipadamente e não devem acionar
   a inicialização quando acessadas:
  </simpara>

  <example>
   <title>Inicializando Propriedades Ansiosamente</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class BlogPost
{
    public function __construct(
        private int $id,
        private string $title,
        private string $content,
    ) { }
}

$reflector = new ReflectionClass(BlogPost::class);

$post = $reflector->newLazyGhost(function ($post) {
    $data = fetch_from_store($post->id);
    $post->__construct($data['id'], $data['title'], $data['content']);
});

// Sem esta linha, a seguinte chamada a ReflectionProperty::setValue()
// acionaria a inicialização.
$reflector->getProperty('id')->skipLazyInitialization($post);
$reflector->getProperty('id')->setValue($post, 123);

// Alternativamente, pode-se usar isso diretamente:
$reflector->getProperty('id')->setRawValueWithoutLazyInitialization($post, 123);

// A propriedade id pode ser acessada sem acionar a inicialização
var_dump($post->id);
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <simpara>
   Os métodos <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> e
   <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>
   oferecem maneiras de contornar a inicialização lenta ao acessar uma propriedade.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.patterns">
  <title>Sobre Estratégias de Objetos Lentos</title>

  <simpara>
   <emphasis>Fantasmas lentos</emphasis> são objetos que inicializam no local e,
   uma vez inicializados, são indistinguíveis de um objeto que nunca foi lento.
   Esta estratégia é adequada quando são controladas tanto a instanciação quanto a
   inicialização do objeto, tornando-a inadequada se qualquer um deles for
   gerenciado por outra parte.
  </simpara>

  <simpara>
   <emphasis>Proxies lentos</emphasis>, uma vez inicializados, atuam como proxies para
   uma instância real: qualquer operação em um proxy lento inicializado é encaminhada
   para a instância real. A criação da instância real pode ser delegada
   a outra parte, tornando esta estratégia útil nos casos em que fantasmas lentos
   são inadequados. Embora os proxies lentos sejam quase tão transparentes quanto os fantasmas
   lentos, é necessário cautela quando sua identidade é usada, pois o proxy
   e sua instância real possuem identidades distintas.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.lifecycle">
  <title>Ciclo de Vida de Objetos Lentos</title>

  <simpara>
   Os objetos podem se tornar lentos no momento da instanciação usando
   <methodname>ReflectionClass::newLazyGhost</methodname> ou
   <methodname>ReflectionClass::newLazyProxy</methodname>, ou após
   a instanciação usando
   <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyGhost</methodname> ou
   <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyProxy</methodname>. Depois disso, um
   objeto lento pode ser inicializado por meio de uma das seguintes operações:
  </simpara>

  <simplelist>
   <member>
    Interagir com o objeto de uma forma que acione a inicialização automática. Consulte
    <link linkend="language.oop5.lazy-objects.initialization-triggers">Gatilhos de
    inicialização</link>.
   </member>
   <member>
    Marcar todas as suas propriedades como não-lentas usando
    <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
    <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>.
   </member>
   <member>
    Chamar explicitamente <methodname>ReflectionClass::initializeLazyObject</methodname>
    ou <methodname>ReflectionClass::markLazyObjectAsInitialized</methodname>.
   </member>
  </simplelist>

  <simpara>
   Como os objetos lentos são inicializados quando todas as suas propriedades são marcadas
   como não-lentas, os métodos acima não marcarão um objeto como lento se nenhuma propriedade
   puder ser marcada como lenta.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.initialization-triggers">
  <title>Gatilhos de Inicialização</title>

  <simpara>
   Objetos lentos são projetados para serem totalmente transparentes para seus consumidores,
   portanto, operações normais que observam ou modificam o estado do objeto
   acionarão automaticamente a inicialização antes que a operação seja executada. Isto
   inclui, mas não está limitado às seguintes operações:
  </simpara>

  <simplelist>
   <member>
    Ler ou escrever uma propriedade.
   </member>
   <member>
    Testar se uma propriedade está definida ou desativada.
   </member>
   <member>
    Acessar ou modificar uma propriedade via
    <methodname>ReflectionProperty::getValue</methodname>,
    <methodname>ReflectionProperty::getRawValue</methodname>,
    <methodname>ReflectionProperty::setValue</methodname>
    ou <methodname>ReflectionProperty::setRawValue</methodname>.
   </member>
   <member>
    Listae propriedades com
    <methodname>ReflectionObject::getProperties</methodname>,
    <methodname>ReflectionObject::getProperty</methodname> ou
    <function>get_object_vars</function>.
   </member>
   <member>
    Iterar sobre propriedades de um objeto que não implementa
    <interfacename>Iterator</interfacename> ou
    <interfacename>IteratorAggregate</interfacename> usando
    <link linkend="control-structures.foreach">foreach</link>.
   </member>
   <member>
    Serializar o objeto com <function>serialize</function>,
    <function>json_encode</function> etc.
   </member>
   <member>
    <link linkend="language.oop5.lazy-objects.cloning">Clonar</link> o
    objeto.
   </member>
  </simplelist>

  <simpara>
   Chamadas de método que não acessam o estado do objeto não acionarão
   a inicialização. Da mesma forma, as interações com o objeto que invocam métodos
   mágicos ou funções de gancho não acionarão a inicialização se esses métodos
   ou funções não acessarem o estado do objeto.
  </simpara>

  <sect3>
   <title>Operações sem Acionamento</title>

   <simpara>
    Os seguintes métodos específicos ou operações de baixo nível permitem acesso ou
    modificação de objetos lentos sem acionar a inicialização:
   </simpara>

   <simplelist>
    <member>
     Marcar propriedades como não-lentas com
     <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
     <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>.
    </member>
    <member>
     Recuperar a representação interna de propriedades usando
     <function>get_mangled_object_vars</function> ou através da
     <link linkend="language.types.array.casting">conversão de um objeto para um
     array</link>.
    </member>
    <member>
     Usar <function>serialize</function> quando
     <constant>ReflectionClass::SKIP_INITIALIZATION_ON_SERIALIZE</constant>
     está definida, a menos que
     <link linkend="object.serialize">__serialize()</link> ou
     <link linkend="object.sleep">__sleep()</link> acionem a inicialização.
    </member>
    <member>
     Chamar <methodname>ReflectionObject::__toString</methodname>.
    </member>
    <member>
     Usar <function>var_dump</function> ou
     <function>debug_zval_dump</function>, a menos que
     <link linkend="object.debuginfo">__debugInfo()</link> acione
     a inicialização.
    </member>
   </simplelist>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.initialization-sequence">
  <title>Sequência de Inicialização</title>

  <simpara>
   Esta seção descreve a sequência de operações executadas quando
   a inicialização é acionada, com base na estratégia em uso.
  </simpara>

  <sect3>
   <title>Objetos Fantasmas</title>
   <simplelist>
    <member>
     O objeto é marcado como não-lento.
    </member>
    <member>
     Propriedades não inicializadas com
     <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
     <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>
     são definidas com seus valores padrão, se houver. Neste estágio, o objeto
     se assemelha a um criado com
     <methodname>ReflectionClass::newInstanceWithoutConstructor</methodname>,
     exceto pelas propriedades já inicializadas.
    </member>
    <member>
     A função inicializadora é então chamada com o objeto como seu primeiro
     parâmetro. A função é esperada, mas não obrigatória, para inicializar
     o estado do objeto e deve retornar &null; ou nenhum valor. O objeto não é
     mais lento neste ponto, então a função pode acessar suas propriedades
     diretamente.
    </member>
   </simplelist>
   <simpara>
    Após a inicialização, o objeto é indistinguível de um objeto que
    nunca foi lento.
   </simpara>
  </sect3>

  <sect3>
   <title>Objetos Proxy</title>
   <simplelist>
    <member>
     O objeto é marcado como não-lento.
    </member>
    <member>
     Ao contrário dos objetos fantasmas, as propriedades do objeto não são modificadas
     neste estágio.
    </member>
    <member>
     A função de fábrica é chamada com o objeto como seu primeiro parâmetro e
     deve retornar uma instância não-lenta de uma classe compatível (veja
     <methodname>ReflectionClass::newLazyProxy</methodname>).
    </member>
    <member>
     A instância retornada é chamada de <emphasis>instância
     real</emphasis> e é anexada ao proxy.
    </member>
    <member>
     Os valores das propriedades do proxy são descartados como se
     <function>unset</function> tivesse sido chamada.
    </member>
   </simplelist>
   <simpara>
    Após a inicialização, acessar qualquer propriedade no proxy
    produzirá o mesmo resultado que acessar a propriedade correspondente na
    instância real; todos os acessos de propriedade no proxy são encaminhados
    para a instância real, incluindo propriedades declaradas, dinâmicas,
    inexistentes ou marcadas com
    <methodname>ReflectionProperty::skipLazyInitialization</methodname> ou
    <methodname>ReflectionProperty::setRawValueWithoutLazyInitialization</methodname>.
   </simpara>
   <simpara>
    O objeto proxy em si <emphasis>não</emphasis> é substituído
    pela instância real.
   </simpara>
   <simpara>
    Embora a fábrica receba o proxy como primeiro parâmetro, não se
    espera modificá-lo (modificações são permitidas, mas serão perdidas
    durante a etapa final de inicialização). Entretanto, o proxy pode ser usado
    para decisões baseadas nos valores das propriedades inicializadas, na classe,
    no próprio objeto ou em sua identidade. Por exemplo, o inicializador pode
    usar o valor de uma propriedade inicializada ao criar a instância real.
   </simpara>
  </sect3>

  <sect3>
   <title>Comportamento Comum</title>

   <simpara>
    O escopo e o contexto <varname>$this</varname> do inicializador ou da função de
    fábrica permanecem inalterados e as restrições de visibilidade usuais se aplicam.
   </simpara>

   <simpara>
    Após a inicialização bem-sucedida, o inicializador ou função de fábrica
    não é mais referenciado pelo objeto e pode ser liberado se não tiver
    outras referências.
   </simpara>

   <simpara>
    Se o inicializador lançar uma exceção, o estado do objeto será revertido para seu
    estado de pré-inicialização e o objeto será marcado como lento novamente. Em outras
    palavras, todos os efeitos no próprio objeto são revertidos. Outros efeitos colaterais,
    como efeitos em outros objetos, não são revertidos. Isso evita
    a exposição de uma instância parcialmente inicializada em caso de falha.
   </simpara>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.cloning">
  <title>Clonagem</title>

  <simpara>
   <link linkend="language.oop5.cloning">Clonar</link>
   um objeto lento aciona sua inicialização antes do clone ser
   criado, resultando em um objeto inicializado.
  </simpara>

  <simpara>
   Para objetos proxy, tanto o proxy quanto sua instância real são clonados e
   o clone do proxy é retornado.
   O método <link linkend="object.clone"><literal>__clone</literal></link>
   é chamado na instância real, não no proxy.
   O proxy clonado e a instância real são vinculados como estão durante
   a inicialização, portanto, os acessos ao clone do proxy são encaminhados para o clone
   da instância real.
  </simpara>

  <simpara>
   Esse comportamento garante que o clone e o objeto original mantenham
   estados separados. As alterações no objeto original ou no estado de seu inicializador
   após a clonagem não afetam o clone. Clonar o proxy e sua instância
   real, em vez de retornar apenas um clone da instância real, garante
   que a operação de clonagem retorne consistentemente um objeto da mesma classe.
  </simpara>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.oop5.lazy-objects.destructors">
  <title>Destrutores</title>

  <simpara>
   Para fantasmas lentos, o destrutor só é chamado se o objeto tiver sido
   inicializado. Para proxies, o destrutor só é chamado na instância real,
   se existir.
  </simpara>

  <simpara>
   Os métodos <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyGhost</methodname> e
   <methodname>ReflectionClass::resetAsLazyProxy</methodname> podem invocar
   o destrutor do objeto que está sendo redefinido.
  </simpara>
 </sect2>
</sect1>
