<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 70f392045a26b176f206013f00fa14b86440efd1 Maintainer: fernandowobeto Status: ready --><!-- CREDITS: fabioluciano,ABDALAZARD,WilliamSampaio,fernandowobeto -->
<!-- TODO reescreva para remover o uso de "você" e fale sobre __serialize/_unserialize -->
 <sect1 xml:id="language.oop5.serialization" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Serialização de Objetos - Objetos em sessões</title>
  <titleabbrev>Serialização de Objetos</titleabbrev>

  <para>
   A função <function>serialize</function> retorna uma string contendo uma
   representação byte-stream de qualquer valor que pode ser armazenado pelo
   PHP. A função <function>unserialize</function> pode utilizar essa string para
   recriar os valores originais da variável. Utilizar a serialização para
   salvar um objeto, salvará todas as variáveis de um objeto. Os
   métodos de um objeto não serão salvos, apenas o nome da
   classe.
  </para>

  <para>
   Para desserializar um objeto com a função <function>unserialize</function>, a
   classe desse objeto precisa estar definida. Isto é, se possuir um objeto
    da classe A e serializá-lo, você obterá
   uma string que referencia a classe A e contêm todos os valores de variáveis
   contidas nele. Se desejar deserializar este objeto
   em outro arquivo, um objeto da classe A, a
   definição da classe A deve estar presente neste arquivo.
   Isso pode ser feito, por exemplo, armazenando a definição da classe A
   em um arquivo, e incluí-lo, fazendo uso da função
   <function>spl_autoload_register</function>.
  </para>

  <informalexample>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
// A.php:

  class A {
      public $one = 1;

      public function show_one() {
          echo $this->one;
      }
  }

// page1.php:

  include "A.php";

  $a = new A;
  $s = serialize($a);
  // store $s somewhere where page2.php can find it.
  file_put_contents('store', $s);

// page2.php:

  // this is needed for the unserialize to work properly.
  include "A.php";

  $s = file_get_contents('store');
  $a = unserialize($s);

  // now use the function show_one() of the $a object.
  $a->show_one();
?>
]]>
   </programlisting>
  </informalexample>

  <para>
   É fortemente recomendado que, quando uma aplicação serializa seus objetos, para
   uso posterior na aplicação, esta inclua a definição da classe
   do objeto em questão ao longo de toda aplicação. Não fazer isso pode resultar em
   objetos serem desserializados sem a definição da classe, que acarretará no
   PHP entregar um objeto da classe <classname>__PHP_Incomplete_Class_Name</classname>,
   que não possui métodos, tornando o objeto inútil.
  </para>

  <para>
   Então, se, no exemplo anterior, <varname>$a</varname> se tornou parte da sessão
   adicionando uma nova chave no array superglobal <varname>$_SESSION</varname>, você deve incluir o
   arquivo <literal>A.php</literal> em todas suas páginas, e não somente em <filename>page1.php</filename>
   e <filename>page2.php</filename>.
  </para>

  <para>
   Além dos conselhos acima, note que pode-se capturar os eventos de serialização
   e desserialização de um objeto usando os métodos
   <link linkend="object.sleep">__sleep()</link> e
   <link linkend="object.wakeup">__wakeup()</link>. Usar
   o método <link linkend="object.sleep">__sleep()</link> também lhe permitirá
   serializar somente subconjuntos de propriedades de um objeto.
  </para>
 </sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
