<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 17fc359d7eb75d7d6199db77518924f2d351ed8b Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: narigone, thiago, ae, fabioluciano -->
   <sect2 xml:id="install.windows.legacy.manual" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Passos para Instalação Manual</title>
    <para>
     Esse guia de instalação ajudará você a instalar manualmente e configurar o PHP
     em um servidor web no Microsoft Windows.
    </para>
    <sect3 xml:id="install.windows.legacy.manual.download">
     <title>Selecionando e baixando o pacote de distribuição do PHP</title>
     <para>
      Baixe o binário do PHP em ZIP do link
      <link xlink:href="&url.php.win.downloads;">PHP para Windows: Binários e fontes</link>.
      Existem várias versões diferentes do pacote zip - escolha a versão que se encaixa
      seguindo o guia detalhado na <link xlink:href="&url.php.win.downloads;">página de download</link>.
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="install.windows.legacy.manual.package">
     <title>Estrutura e conteúdo do pacote PHP</title>
     <para>
      Descompacte o conteúdo do arquivo zip em um diretório de sua escolha, por
      exemplo C:\PHP\. A estrutura de arquivos e diretórios extraídos serão
      conforme mostrado abaixo:
      <example>
       <title>Estrutura do pacote PHP 5</title>
        <programlisting>
<![CDATA[

c:\php
   |
   +--dev
   |  |
   |  |-php5ts.lib                 -- php5.lib em versão non thread safe
   |
   +--ext                          -- DLLS de extensões para o PHP
   |  |
   |  |-php_bz2.dll
   |  |
   |  |-php_cpdf.dll
   |  |
   |  |-...
   |
   +--extras                       -- vazio
   |
   +--pear                         -- cópia inicial do PEAR
   |
   |
   |-go-pear.bat                   -- script de setup do PEAR
   |
   |-...
   |
   |-php-cgi.exe                   -- executável CGI
   |
   |-php-win.exe                   -- executa scripts sem um prompt de comando aberto
   |
   |-php.exe                       -- executável PHP de Linha de Comando (CLI)
   |
   |-...
   |
   |-php.ini-development           -- configurações php.ini padrão
   |
   |-php.ini-production            -- configurações php.ini recomendadas
   |
   |-php5apache2_2.dll             -- não existe na versão non thread safe
   |
   |-php5apache2_2_filter.dll      -- não existe na versão non thread safe
   |
   |-...
   |
   |-php5ts.dll                    -- principal DLL do PHP ( php5.dll em versão non thread safe)
   |
   |-...

]]>
       </programlisting>
      </example>
     </para>
     <para>
      Abaixo está a lista de módulos e executáveis incluídos na distrubuição
      zip:
      <itemizedlist spacing="compact">
       <listitem>
        <para>
         <filename>go-pear.bat</filename> - o script de setup do PEAR. Veja a <link xlink:href="&url.pear.installation;">Instalação (PEAR)</link>
         para mais detalhes.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>php-cgi.exe</filename> - executável CGI que pode ser usado quando rodar o PHP no IIS via CGI ou FastCGI.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>php-win.exe</filename> - executável do PHP para executar scripts PHP sem usar uma janela de linha de comando
         (por exemplo aplicativos PHP que usam a interface (GUI) do Windows).
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>php.exe</filename> - executável do PHP para executar scripts PHP dentro de uma interface de linha de comando (CLI).
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>php5apache2_2.dll</filename> - módulo para o Apache 2.2.X.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <filename>php5apache2_2_filter.dll</filename> - filtro para o Apache 2.2.X.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </sect3>
    <sect3 xml:id="install.windows.legacy.manual.phpini">
     <title>Alterando o arquivo <filename>php.ini</filename></title>
     <para>
      Depois que o conteúdo do pacote php foi extraído, copie o <filename>php.ini-production</filename> para <filename>php.ini</filename>
      dentro da mesma pasta. Se necessário, também é possível colocar o <filename>php.ini</filename> em qualquer outra localização de sua escolha,
      mas isso requer configurações adicionais conforme descrito em <link linkend="configuration.file">Configuração do PHP</link>.
     </para>
     <para>
      O arquivo <filename>php.ini</filename> diz para o PHP como se configurar, e como trabalhar com
      o ambiente em que ele está rodando. Aqui estão algumas configurações do arquivo <filename>php.ini</filename>
      que ajudarão o PHP a funcionar melhor com o Windows. Algumas delas são opcionais. Existem muitas
      outras diretivas que podem ser relevantes para o seu ambiente - veja a
      <link linkend="ini.list">lista de diretivas do php.ini</link> para mais informações.
     </para>
     <para>
      Diretivas requeridas:
      <itemizedlist spacing="compact">
       <listitem>
        <para>
         <varname>extension_dir</varname> = <literal>&lt;caminho para o diretório de extesões&gt;</literal> - A <varname>extension_dir</varname> precisa
         apontar para o diretório onde as extensões do PHP estão guardadas. O caminho pode ser absoluto
         (ex: &quot;C:\PHP\ext&quot;) ou relativo (ex: &quot;.\ext&quot;). Extensões que estão listadas mais abaixo no arquivo <filename>php.ini</filename> precisam
         estar localizadas em <varname>extension_dir</varname>.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>extension</varname> = <literal>xxxxx.dll</literal> - Para cada extensão que você deseja ativar, você precisa de uma diretiva &quot;extension=&quot;
         correspondente que diga o PHP que extensão no <varname>extension_dir</varname> para carregar durante a inicialização.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>log_errors</varname> = <literal>On</literal> - O PHP tem um dispositivo de log de erros que pode ser usado para enviar erros para um arquivo,
         ou um serviço (ex: syslog) e funciona em conjunto com a diretiva abaixo <varname>error_log</varname>. Quando rodando sob o IIS,
         a <varname>log_errors</varname> pode ser ativada, com um <varname>error_log</varname> válido.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>error_log</varname> = <literal>&lt;caminho para o arquivo de log de erro&gt;</literal> - A error_log deve especificar o caminho absoluto,
         ou relativo para o arquivo onde os erros do PHP devem ser logados. O servidor web precisa ter permissão de escrita para esse arquivo.
         Os caminhos mais comuns para esse arquivo são em diretórios TEMP, por exemplo &quot;C:\inetpub\temp\php-errors.log&quot;.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>cgi.force_redirect</varname> = <literal>0</literal> - Essa diretiva é requerida para rodar sob o IIS.
         É uma diretiva de segurança requerida por muitos outros servidores web. Entretanto, ativá-la sob o IIS fará
         com que o motor do PHP falhe no Windows.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>cgi.fix_pathinfo</varname> = <literal>1</literal> - Isso permite que o PHP acesse a informação de caminho real dentro das especificações CGI.
         A implementação de IIS e FastCGI precisa que isso seja configurado.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>fastcgi.impersonate</varname> = <literal>1</literal> - O FastCGI sob IIS tem a habilidade de imitar tokens de
         segurança do cliente que está chamando. Isso permite que o IIS defina o contexto de segurança da chamada.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>fastcgi.logging</varname> = <literal>0</literal> - O log de FastCGI deve ser desativado no IIS. Se for deixado ativo,
         qualquer mensagem de qualquer classe é tratada pelo FastCGI como condições de erro que farão o IIS gerar uma excessão HTTP 500.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Diretivas opcionais
      <itemizedlist spacing="compact">
       <listitem>
        <para>
         <varname>max_execution_time</varname> = <literal>##</literal> - Essa diretiva diz ao PHP qual o máximo de tempo que ele pode gastar executando
         um determinado script. O padrão é 30 segundos. Aumente o valor dessa diretiva se as aplicações demoram muito tempo para executar.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>memory_limit</varname> = <literal>###M</literal> - A quantidade de memória disponível para o processo do PHP, em Megabytes.
         O padrão é 128, que é o suficiente para a maioria das aplicações PHP. Algumas mais complexas podem precisar de mais.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>display_errors</varname> = <literal>Off</literal> - Essa diretiva diz ao PHP para incluir, ou não, qualquer mensagem de erro na
         corrente que ele retorna ao servidor Web. Se isso for configurado para &quot;On&quot;, então o PHP irá enviar ao web server qualquer classe
         de erro que você definir na diretiva <varname>error_reporting</varname> como parte da corrente de erro.
         Por razões de segurança é recomendado que seja configurada para &quot;Off&quot; em servidores de produção, para não revelar qualquer
         informação de segurança sensível que é geralmente incluída nas mensagens de erro.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <varname>open_basedir</varname> = <literal>&lt;caminhos para diretórios, separados por ponto-e-vírgula&gt;</literal>, ex:
         openbasedir=&quot;C:\inetpub\wwwroot;C:\inetpub\temp&quot;. Essa diretiva especifica os caminhos para os diretórios onde o PHP
         pode executar operações de sistema de arquivos. Qualquer operação fora desses caminhos especificados resultará em um erro.
         Essa diretiva é especificamente útil para travar a instalação do PHP dentro de ambientes de hospedagem compartilhados para previnir
         scripts PHP de acessarem quaisquer arquivos fora do diretório raiz do web site.
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
         <para>
          <varname>upload_max_filesize</varname> = <literal>###M</literal> e <varname>post_max_size</varname> = <literal>###M</literal> -
          O tamanho máximo permitido de um arquivo subido e dados de post, respectivamente. Os valores dessas diretivas devem ser aumentados
          em aplicações PHP que precisam fazer grandes uploads, como por exemplo arquivo de fotos e vídeos.
         </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    <para>
     O PHP agora está configurado no seu sistema. O próximo passo é escolher
     um servidor web, e fazer com que ele rode o PHP. Escolha um servidor na tabela
     de conteúdos.
    </para>
    <para>
     Além de rodar o PHP em um servidor web, o PHP pode rodar a partir da linha
     de comando assim como um script <literal>.BAT</literal>. Veja
     <!--<link linkend="install.windows.legacy.commandline">PHP de linha de comando no Microsoft
     Windows</link>--> PHP de linha de comando no Microsoft Windows para mais detalhes.
    </para>
    </sect3>
   </sect2>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
