<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: narigone Status: ready -->
<sect1 xml:id="install.unix.debian" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Notas de Instalação para o Debian GNU/Linux</title>
 <para>
  Essa seção contem notas e dicas específicas para a instalação do
  PHP no <link xlink:href="&url.debian;">Debian GNU/Linux</link>.
 </para>
 <sect2 xml:id="install.unix.debian.apt">
  <title>Usando APT</title>
   <simpara>
    Embora você possa apenas baixar o fonte do PHP e compilar por conta própria,
    usar o sistema de pacotes do Debian e o método mais simples e
    mais limpo de instalar o PHP. Se você não está familiarizado com compilar
    software no Linux, essa é maneira de se instalar.
   </simpara>
   <simpara>
    A primeira decisão que você precisa fazer é se você quer instalar
    o Apache 1.3.x ou o Apache 2.x. Os pacotes correspondentes do PHP são,
    respectivamente, libapache-mod-php* e libapache2-mod-php*.
    Os passos abaixo usarão o Apache 1.3.x.
    Por favor, perceba que, até o fechamento desse documento, não há nenhum
    pacote oficial do Debian para o PHP 5. Então, o procedimento instalará o PHP4.
   </simpara>
   <simpara>
    O PHP está disponível no Debian como CGI ou CLI também, pelos pacotes
    php4-cgi e php4-cli. Se você precisar deles, só terá que reproduzia os
    passos a seguir com o pacote desejado.
    Outro pacote especial que você pode querer instalar é o php4-pear. Ele contem um
    instalação PEAR mínima e a ferramenta de linha de comando
    <command>pear</command>.
   </simpara>
   <simpara>
    Se você precisa de pacotes do PHP mais recentes que os do Debian stable
    ou se alguns módulos do PHP não se encontram no repositório oficial do Debian,
    talvez você deva procurar em <link xlink:href="&url.apt-get;">http://www.apt-get.org/</link>.
    Um dos resultados encontrados deve ser
    <link xlink:href="http://www.dotdeb.org/">Dotdeb</link>. Esse repositório não-oficial
    é mantido por <link xlink:href="mailto:gui@php.net">Guillaume Plessis</link>
    e contem pacotes Debian das versões mais recentes do PHP 4 e 5.
    Para usá-lo, apenas adiciona as seguintes linhas ao seu arquivo
    <filename>/etc/apt/sources.lists</filename> e execute <command>apt-get
    update</command> :
   </simpara>
   <example>
    <title>Adicionando o repositório Dotdeb</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
deb http://packages.dotdeb.org stable all
deb-src http://packages.dotdeb.org stable all
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    A última coisa a ser considade é se sua lista de pacotes está atualizada.
    Se você não atualizou recentemente, você precisa executar <command>apt-get update</command>
    antes de qualquer coisa. Dessa forma, você estará usando a versão estável
    mais recente dos pacotes do Apache e do PHP.
   </simpara>
   <simpara>
    Agora que está tudo no lugar, você pode usar o seguinte exemplo
    para instalar o Apache e o PHP:
   </simpara>
   <example xml:id="install.unix.debian.apt.example">
    <title>Exemplo de Instalação no Debian com o Apache 1.3</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# apt-get install libapache-mod-php4
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    O APT instalará o módulo do PHP 4 para o Apache 1.3 automaticamente, e todas
    as suas dependências e então ativá-lo. Se o programa não pedir para reiniciar o
    Apache durante a instalação, você terá que fazê-lo manualmente:
   </simpara>
   <example xml:id="install.unix.debian.apt.example2">
    <title>Parando e iniciando o Apache depois que o PHP estiver instalado</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# /etc/init.d/apache stop
# /etc/init.d/apache start
]]>
    </programlisting>
   </example>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.debian.config">
  <title>Maior controle sobre a configuração</title>
   <simpara>
    Na seção anterior, o PHP foi instalado apenas com os módulos principais.
    Isso pode não ser o que você quer e você discobrirá em breve que você precisa
    de mais módulos ativados, como MySQL, cURL, GD, etc.
   </simpara>
   <simpara>
    Quando você compila o PHP do fonte, você precisa ativar os módulos através
    do comando <command>configure</command>. Com o APT, você só precisa
    instalar os pacotes adicionais. Todos eles tem o nome 'php4-*' (ou 'php5-*' se
    você instalou o PHP 5 de um repositório não-oficial).
   </simpara>
   <example xml:id="install.unix.debian.config.example">
    <title>Pegando a lista de pacotes adicionais do PHP</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# dpkg -l 'php4-*'
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Como você pode ver na saída do comando, existem vários módulos do PHP que
    você pode instalar (tirando os pacotes especiais php4-cgi, php4-cli ou
    php4-pear).
    Olhe com bastante atenção e escolha os que você precisar. Se você escolher um módulo e
    você não tiver as bibliotecas necessárias, o APT instalará todas as dependências
    automaticamente para você.
   </simpara>
   <simpara>
    Se você escolher adicionar os módulos do MySQL, cURL e GD, o comando
    parecerá com esse:
   </simpara>
   <example xml:id="install.unix.debian.config.example2">
    <title>Instalar o PHP com MySQL, cURL e GD</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# apt-get install php4-mysql php4-curl php4-gd
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    O APT editará o seu arquivo &php.ini; (<filename>/etc/php4/apache/php.ini</filename>,
    <filename>/etc/php4/cgi/php.ini</filename>, etc) para dar suporte
    aos módulos novos.
   </simpara>
   <example xml:id="install.unix.debian.config.example3">
    <title>Essas linhas ativam o MySQL, cURL e GD no PHP</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
extension=mysql.so
extension=curl.so
extension=gd.so
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
    Você só terá que parar/iniciar o Apache como antes para ativar os módulos.
   </simpara>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.debian.faq">
  <title>Problemas Comuns</title>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <simpara>
     Se você ver o código fonte do seus script ao invés do resultado que eles
     deveriam produzir, o APT provavelmente não incluiu
     <filename>/etc/apache/conf.d/php4</filename> na configuração do
     Apache. Verifique se a linha está presente no arquivo
     <filename>/etc/apache/httpd.conf</filename> e então reinicie o Apache:
    </simpara>
   <example xml:id="install.unix.debian.faq.example">
    <title>Essa linha ativa o PHP 4 no Apache</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# Include /etc/apache/conf.d/
]]>
    </programlisting>
   </example>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Se você instalou um módulo adicional e se as funções desse módulo não
     estiverem disponíveis nos scripts, verifique que a linha apropriada está presente
     no seu arquivo &php.ini;, como visto antes. O APT pode falhar durante a instalação
     de módulos adicionais, devido a uma configuração confusa do debconf.
    </simpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
