<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: narigone Status: ready -->
  <chapter xml:id="install.unix" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
   <title>Instalação em sistemas Unix</title>
   <para>
    Essa seção é um guia geral para configuração e
    instalação do PHP em sistemas Unix. Verifique se existe uma
    seção específica para usa plataforma ou servidor web antes de
    começar o processo.
   </para>
   <para>
    Como nosso manual destaca na seção <link linkend="install.general">Considerações
    Gerais sobre Instalação</link>, nós estamos lidando principalmente com
    configurações web do PHP nessa seção, embora cobriremos
    instalação do PHP para uso em linha de comando também.
   </para>
   <para>
    Existem várias maneiras de instalar o PHP para a plataforma Unix, ou
    com um processo de compilar e configurar, ou atráves de vários
    métodos pré-empacotados. Essa documentação é focada principalmente no
    processo de compilação e configuração do PHP. Muitos sistemas baseados no Unix
    tem alguma forma de sistema de instalação de pacotes. Isso pode ajudar na
    instalação de uma configuração padrão, mas se você precisar ter uma
    série de características diferentes (como um servidor seguro, ou um driver
    de banco de dados diferente), você pode precisar montar o PHP e/ou servidor web.
    Se você não estiver familiarizado com o processo de montar e compilar seu próprio software,
    vale a pena checar se alguém já montou um pacote
    do PHP com as características que você precisa.
   </para>
   <para>
    Pré-requisitos de software e de conhecimento para compilar:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Conhecimento básico de Unix (ser capaz de operar o "make" e um
       compilador C)
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Um compilador ANSI C
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       flex: Versão 2.5.4
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       bison: Versão 1.28 (preferida), 1.35, ou 1.75
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Um servidor web
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Qualquer componentes específicos para os módulos (como gd, bibliotecas pdf, etc.)
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>

   <para>
    O processo inicial de configuração de instalação do PHP é controlado pelo
    uso de opções de linha de comando do script <command>configure</command>.
    Você pode pegar a lista de todas as opções disponíveis junto com uma pequena
    explicação executando o comando <command>./configure --help</command>.
    Nosso manual documenta as diferentes opções separadamente. Você encontrará
    as <link linkend="configure">opções principais no apêndice</link>,
    enquanto as opções específicas das diferentes extensões são descritas nas
    páginas de referência.
   </para>

   <para>
    Quando o PHP é configurado, você está pronto para montá-lo como módulo e/ou
    executável. O comando <command>make</command> deve
    tomar conta disso. Se ele falhar e você não conseguir descobrir a razão, veja a
    <link linkend="install.problems">Seção de Problemas</link>.
   </para>

   <!-- webserver specific nodes -->
   &install.unix.apache1;
   &install.unix.apache2;
   &install.unix.lighttpd-14;
   &install.unix.caudium;
   &install.unix.fhttpd;
   &install.unix.sun;
   &install.unix.commandline;
   <!-- operating system specific nodes -->
   &install.unix.hpux;
   &install.unix.openbsd;
   &install.unix.solaris;
   <!-- distribution specific nodes -->
   &install.unix.debian;

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
