<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.3 Maintainer: narigone Status: ready -->
<sect1 xml:id="install.unix.openbsd" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Notas de instalação para o OpenBSD</title>
 <para>
 Essa seção contêm notas e dicas específicas para a instalação
 do PHP no <link xlink:href="&url.openbsd;">OpenBSD 3.6</link>.
 </para>
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.packages">
  <title>Usando Pacotes Binários</title>
   <simpara>
    Usando pacotes binários para instalar o PHP no OpenBSD é o método recomendado
    e o mais simples. O pacote núcleo foi separado dos vários módulos,
    e cada um pode ser instalado e removido independentemente dos outros.
    Os arquivos necessários podem ser encontrados no CD do OpenBSD ou no FTP do site.
   </simpara>
   <simpara>
    O pacote principal que você precisa instalar é o <filename>php4-core-4.3.8.tgz</filename>,
    que contem o engine básico (mais gettext e iconv). Depois, olhe
    os pacotes com módulos, como o <filename>php4-mysql-4.3.8.tgz</filename>
    ou <filename>php4-imap-4.3.8.tgz</filename>. Você precisa usar o comando
    <command>phpxs</command> para ativar e desativar esses módulos no seu arquivo &php.ini;.
   </simpara>
   <example xml:id="install.unix.openbsd.ports.example">
    <title>Exemplo de instalação de pacote no OpenBSD</title>
    <programlisting role="shell">
<![CDATA[
# pkg_add php4-core-4.3.8.tgz
# /usr/local/sbin/phpxs -s
# cp /usr/local/share/doc/php4/php.ini-recommended /var/www/conf/php.ini
  (adiciona o módulo mysql)
# pkg_add php4-mysql-4.3.8.tgz
# /usr/local/sbin/phpxs -a mysql
  (adiciona o módulo imap)
# pkg_add php4-imap-4.3.8.tgz
# /usr/local/sbin/phpxs -a imap
  (remove o módulo mysql para teste)
# pkg_delete php4-mysql-4.3.8
# /usr/local/sbin/phpxs -r mysql
  (instala as bibliotecas do PEAR)
# pkg_add php4-pear-4.3.8.tgz
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <simpara>
   Leia o manual de <link xlink:href="&url.openbsd.packages;">packages(7)</link>
   para mais informações sobre pacotes binários no OpenBSD.
   </simpara>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.ports">
  <title>Usando Ports</title>
  <simpara>
   Você também pode compilar o PHP dos fontes usando a <link xlink:href="&url.openbsd.ports;">árvore ports</link>.
   No entanto, isso só é recomendado para usuários familiarizado com OpenBSD. O port do PHP 4
   é dividido em dois sub-diretórios: núcleo e extensões. O
   diretório de extensões gera sub-pacotes para todos os módulos
   suportados pelo PHP. Se você achar que não quer criar alguns dos módulos,
   use o comando <command>no_*</command> FLAVOR. Por exemplo, se você quiser que
   o módulo imap seja ignorado, atribua à FLAVOR o valor <command>no_imap</command>.
  </simpara>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.faq">
  <title>Problemas Comuns</title>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <simpara>A instalação padrão do Apache roda dentro de uma
    <link xlink:href="&url.openbsd.chroot;">prisão de chroot(2)</link>, que restrigirá os scripts PHP a 
    acessar arquivos abaixo de <filename>/var/www</filename>. Você irá, portanto, precisar criar um
    diretório <filename>/var/www/tmp</filename> para que os arquivos de sessão do PHP sejam guardados, ou usar um
    backend alternativo para sessões. Além disso, sockets de bancos de dados devem ser colocados dentro
    da prisão ou escutar na interface <filename>localhost</filename>. Se você usar funções de rede,
    alguns arquivos do diretório <filename>/etc</filename> como <filename>/etc/resolv.conf</filename> e
    <filename>/etc/services</filename> precisarão ser movidos para <filename>/var/www/etc</filename>.
    O pacote PEAR do OpenBSD instala automaticamente nos diretórios corretos da prisão, então
    nenhuma modificação especial é necessária lá. Mais informação sobre o Apache do OpenBSD está disponível
    no <link xlink:href="&url.openbsd.apachefaq;">FAQ do OpenBSD</link>.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
    O pacote do OpenBSD 3.6 para a extensão <link xlink:href="&url.gd;">gd</link> precisa 
    do XFree86 instalado. Se você não deseja usar algumas das funcionalidaes de fontes que
    requerem o X11, instale o pacote <filename>php4-gd-4.3.8-no_x11.tgz</filename>.
    </simpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect2>
   
 <sect2 xml:id="install.unix.openbsd.older">
  <title>Releases Antigas</title>
  <simpara>
   Releases mais antigas do OpenBSD usam o sistema de FLAVORS para compilar
   um PHP estaticamente linkado. Já que é difícil gerar pacotes binários usando
   esse método, ele é depreciado agora. Você pode ainda usar as árvores de port velhas
   e estáveis se assim desejar, mas eles não tem suporte pelo time do OpenBSD.
   Se você tiver algum comentário sobre isso, o atual responsável pela manutenção do port
   é Anil Madhavapeddy (avsm at openbsd dot org).
  </simpara>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
