<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.5 Maintainer: narigone Status: ready -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.cgi-bin" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Instalando como binário CGI</title>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.attacks">
    <title>Ataque Possível</title>
    <simpara>
     Usando o PHP como binário <acronym>CGI</acronym> é uma opção de
     instalação que por alguma razão não deseja integrar o PHP como um
     módulo no servidor (como o Apache), ou usará o PHP com
     tipos diferentes de CGI wrappers para criar ambientes chroot e
     setuid seguros para os scripts. Esse tipo de instalação normalmente involve
     copiar o binário executável para o diretório cgi-bin do servidor web. CERT
     advisory <link xlink:href="&url.cert;">CA-96.11</link> recomenda não
     colocar qualquer interpretador nesse diretório. Mesmo se o binário do
     PHP pode ser usado como um interpretador autônomo, o PHP foi desenhado
     para previnir os ataques que essa forma de instalação torna possível:
    </simpara>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Acessar arquivos de sistema: <filename
       role="url">http://my.host/cgi-bin/php?/etc/passwd</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       A informação de consulta em uma URML depois da interrogração (?) é
       passada como argumentos de linha de comando para o interpretador pea
       interface CGI. Normalmente os interpretadores abrem e executam o arquivo
       especificado como primeiro argumento na linha de comando.
      </simpara>
      <simpara>
       Quando invocado como binárgio CGI, o PHP se recusa a interpretar os
       argumentos de linha de comando.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Acessar qualquer domento web no servidor: <filename
       role="url">http://my.host/cgi-bin/php/secret/doc.html</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       A parte de informação de caminho da URL depois do nome do binário do PHP,
       <filename role="uri">/secret/doc.html</filename> é
       convencionalmente usada para especificar o nome do arquivo a ser
       aberto e interpretado pelo programa <acronym>CGI</acronym>
       Normalmente algumas diretivas de configuração do servidor web (Apache:
       Action) são usadas para redirecionar requisições para documentos como
       <filename
       role="url">http://my.host/secret/script.php</filename> para o
       interpretados do PHP.  Dessa maneira, o servidor web primeiro checa
       as permissões de acesso ao diretório <filename
       role="uri">/secret</filename>, e depois cria a
       requisição redirecionada <filename
       role="url">http://my.host/cgi-bin/php/secret/script.php</filename>.
       Infelizmente, se a requisição é dada originalmente nessa forma,
       a checagem de permissão não é feita para o arquivo <filename
       role="uri">/secret/script.php</filename>, mas apenas para o arquivo
       <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename>.  Dessa maneira
       qualquer usuário que pode acessar <filename
       role="uri">/cgi-bin/php</filename> pode acessar quaisquer
       documentos protegidos no servidor web.
      </simpara>
      <simpara>
       No PHP, a opção de configuração em tempo de compilação <link
       linkend="configure.enable-force-cgi-redirect">--enable-force-cgi-redirect</link>
       e as diretivas de configuração de tempo de execução <link
       linkend="ini.doc-root">doc_root</link> e <link
       linkend="ini.user-dir">user_dir</link> podem ser usadas para previnir
       esse ataque, se a árvore de documentos do servidor tiver qualquer diretório
       com restrições de acesso. Veja abaixo para uma explicação completa
       de combinações diferentes.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.default">
    <title>Caso 1: apenas arquivos públicos são disponibilizados</title>

    <simpara>
     Se o seu servidor não tiver qualquer conteúdo que não é restringido
     por senha ou por IP, não há necessidade para essas opções de
     configuração. Se seu servidor web não permitir que você faça
     redirecionamento, ou o servidor não tem uma maneira de
     comunicar ao binário PHP que a requisição é uma redirecionada
     de maneira segura, você pode especificar a opção <link
     linkend="configure.enable-force-cgi-redirect">--enable-force-cgi-redirect</link>
     no script configure. Você ainda tem que assegura que o seus scripts
     PHP não confiem com uma ou outra maneira de chamar o script,
     nem diretamente <filename
     role="php">http://my.host/cgi-bin/php/dir/script.php</filename>
     nem por redirecionamento <filename
     role="php">http://my.host/dir/script.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     Redirecionamento pode ser configurado no Apache usando AddHandler
     e diretivas Action (veja abaixo).
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.force-redirect">
    <title>Caso 2: usando --enable-force-cgi-redirect</title>
    <simpara>
     Essa opção em tempo de compilação previne que qualquer usuário chame
     o PHP diretamente com uma URL como <filename
     role="php">http://my.host/cgi-bin/php/secretdir/script.php</filename>.
     Ao invés disso, o PHP só executará nesse mode se passar por uma
     regra de redirecionamento do servidor.
    </simpara>
    <simpara>
     Normalmente o redirecionamento na configuração do Apache é feita com
     as seguintes diretivas:
    </simpara>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
Action php-script /cgi-bin/php
AddHandler php-script .php
]]>
    </programlisting>
    <simpara>
     Essa opção só foi testada com o servidor Apache, e confia
     no Apache para configura a variável de ambiente não-padrão do CGI
     <envar>REDIRECT_STATUS</envar> em requisições redirecionadas. Se seu
     servidor web não suporta nenhuma maneira de dizer se a requisição é
     direta ou rediracionada, você não pode usar essa opção e você deve usar
     uma das outras maneira de executar a versão do CGI documentada
     aqui.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.doc-root">
    <title>Caso 3: configurando doc_root ou user_dir</title>
    <simpara>
     Para incluir conteúdo ativo, como script e executáveis, nos
     diretórios de documentos do servidor é algumas vezes consideread uma
     prática insegura. Se, por conta de um erro de configuração, os scripts
     não são executados mas mostrados como documentos HTML normais, isso
     pode resultar em vazamento de propriedade intelectual ou informação
     de segurança, como senhas. Portanto, muitos administradores preferirão
     configura outra estrutura de diretório para scripts que são acessíveis
     apenas pelo CGI do PHP, e, portanto, sempre
     interpretados e não enviado ao navegador.
    </simpara>
    <simpara>
     Além disso, se o método para assegura que as requisições não são
     redirecionadas, como descrito na seção anterior, não estiver
     disponível, é necessário configura um doc_root para os script que
     é diferente do doc_root do servidor web.
    </simpara>
    <simpara>
     Você pode configura a raiz de documentos dos scripts PHP pela
     diretiva de configuração <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> no
     <link linkend="configuration.file">arquivo de configuração</link>, ou
     você pode criar a variável de ambiente
     <envar>PHP_DOCUMENT_ROOT</envar>.  Se ela existir, a versão CGI
     do PHP sempre construirá o nome de arquivo para ser aberto com esse
     <parameter>doc_root</parameter> e a informação de caminho na
     requisição, para assegurar que nenhum script é executado fora desse
     diretório (exceto por <parameter>user_dir</parameter>
     abaixo).
    </simpara>
    <simpara>
     Outra opção utilizável é <link
     linkend="ini.user-dir">user_dir</link>.  Quando user_dir não existir,
     a única coisa controlando o nome do arquivo aberto é
     <parameter>doc_root</parameter>. Abrir uma URL como <filename
     role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> não resulta
     em abrir um arquivo no diretório home de users, mas um arquivo
     chamado <filename role="uri">~user/doc.php</filename> dentro de
     doc_root (sim, um nome de diretório começando com til
     [<literal>~</literal>]).
    </simpara>
    <simpara>
     Se user_dir existir e tiver valor de, por exemplo, <filename
     role="dir">public_php</filename>, uma requisição como <filename
     role="url">http://my.host/~user/doc.php</filename> abrirá
     o arquivo chamado <filename>doc.php</filename> no diretório
     chamado <filename role="dir">public_php</filename> dentro do diretório
     home do usuário.  Se o home do usuário é <filename
     role="dir">/home/user</filename>, o arquivo executado é
     <filename>/home/user/public_php/doc.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     A expansão de <parameter>user_dir</parameter> acontece independente da
     configuração de <parameter>doc_root</parameter>, para que você possa controlar
     a raiz de documentos e de acesso de diretório do usuário
     separadamente.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.shell">
    <title>Caso 4: Interpretador do PHP fora da árvore de diretórios do servidor web</title>
    <para>
     Uma maneira muito segura é colocar o interpretador do PHP em algum lugar
     longe dos arquivos da árvore de diretórios do servidor. Em <filename
     role="dir">/usr/local/bin</filename>, por exemplo. A única desvantagem
     real para essa opção é que você terá que colocar uma linha
     similar à:
     <informalexample>
      <programlisting>
<![CDATA[
#!/usr/local/bin/php
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     como a primeira linha de qualquer arquivo contento tags do PHP. Você também
     terá que tornar o arquivo executável. Isso é, tratá-lo exatamente como
     você trataria qualquer script CGI escrito em Perl ou sh ou qualquer
     outra linguagem de script comum que usa o
     mecanismo de escape de shell <literal>#!</literal> para ser
     executado.
    </para>
    <para>
     Para fazer o PHP tratar as informações de <envar>PATH_INFO</envar> e
     <envar>PATH_TRANSLATED</envar> corretamente com essa
     configuração, o interpretador do PHP deve ser compilado com a
     opção de configure <link
     linkend="configure.enable-discard-path">--enable-discard-path</link>.
    </para>
   </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
