<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 7204e2dbb9b484c8b67bb5ad4a93fa1369c5b317 Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: rafaelbernard,narigone,ae,leonardolara -->
  <chapter xml:id="security.database" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Segurança de Bancos de Dados</title>

   <simpara>
    Hoje em dia, bancos de dados são componentes cardinais de qualquer aplicação web
    permitindo que websites forneçam conteúdo dinâmico variável. Um vez que informações muito
    sensíveis e/ou secretas podem ser guardadas em um banco de dados, proteger seus
    bancos de dados é essencial.
   </simpara>
   <simpara>
    Para retirar ou guardar qualquer informação, você precisa conectar-se ao banco
    de dados, enviar uma consulta (query) legítima, pegar o resultado e fechar a conexão.
    Atualmente, a linguagem mais usada para consulta nessa interação é a
    Structured Query Language (SQL). Veja como um atacante pode <link
    linkend="security.database.sql-injection">manipular uma consulta SQL</link>.
   </simpara>
   <simpara>
    O <acronym>PHP</acronym> não pode proteger seu banco de dados sozinho. As
    seções a seguir tentam ser uma introdução básica em relação a como
    acessar e manipular banco de dados a partir de scripts <acronym>PHP</acronym>.
   </simpara>
   <simpara>
    É preciso manter em mente essa regra simples: defesa em profundidade. Em quanto mais lugares
    há ações para aumentar a proteção do banco de dados, menor a probabilidade
    de um atacante ter sucesso em expor ou abusar de qualquer informação
    guardada. Uma boa modelagem do esquema (schema) do banco de dados e da aplicação
    para lidar com os maiores medos.
   </simpara>

   <sect1 xml:id="security.database.design">
    <title>Desenhando Bancos de Dados</title>
     <simpara>
      O primeiro passo é sempre criar o banco de dados, a não ser que você queira
      usar um de terceiros. Quando um banco de dados é criado, ele é
      atribuído a um dono, que executou os comandos de criação. Normalmente, só
      o dono (ou um superusuário) pode fazer algo com os objetos naquele
      banco de dados, e para permitir que outros usuários usem, privilégios devem
      ser concedidos.
     </simpara>
     <simpara>
      Aplicações nunca devem conectar-se ao banco de dados como seu dono ou um
      superusuário, porque esses usuários podem executar qualquer consulta que
      quiserem como, por exemplo, modificar o esquema (ex.: destruindo tabelas) ou
      removendo seu conteúdo completamente.
     </simpara>
     <simpara>
      Devem ser criados usuários de bancos de dados diferentes para cada aspecto
      da sua aplicação com direitos bem limitados aos objetos do banco de dados.
      Apenas os privilégios necessários devem ser concedidos, e deve-se evitar que o
      mesmo usuário possa interagir com o banco de dados em casos de uso diferentes. Isso
      significa que se invasores conseguirem acessar seu banco de dados usando credenciais da sua
      aplicação, eles só podem afetar o banco tanto quanto sua aplicação poderia.
     </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.connection">
    <title>Conectando com o Banco de Dados</title>
    <simpara>
     Deve-se estabelecer as conexões sobre SSL para criptografar as
     comunicações cliente/servidor para aumentar a segurança, ou você pode usar ssh
     para criptografar a conexão de rede entre clientes e o servidor de banco de dados.
     Se uma dessa opções for usada, o monitoramento do seu tráfego e obtenção
     de informação sobre seu banco de dados serão dificultados para um possível atacante.
    </simpara>
    <!--simpara>
     If your database server has native SSL support, consider using <link
     linkend="ref.openssl">OpenSSL functions</link> in communication between
     <acronym>PHP</acronym> and database via SSL.
    </simpara-->
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.storage">
    <title>Modelo de Armazenamento Criptografado</title>
    <simpara>
     SSL/SSH protege dados transitando de um cliente para o servidor, mas
     não protege os dados guardados em um banco de dados. SSL é um
     protocolo on-the-wire.
    </simpara>
    <simpara>
     Uma vez que o atacante ganhe acesso direto ao seu banco de dados (perpassando o
     servidor web), os dados armazenados podem ser expostos ou usados inadequadamente, a não ser
     que a informação seja protegida pelo banco em si. Criptografar os dados é
     uma boa maneira de diminuir essa ameaça, mas poucos bancos de dados oferecem
     esse tipo de criptografia de dados.
    </simpara>
    <simpara>
     A maneira mais fácil de contornar esse problema é primeiro criar seu próprio
     pacote de criptografia, e então usá-lo no seus scripts <acronym>PHP</acronym>. O <acronym>PHP</acronym> pode
     ajudá-lo com várias extensões, tais como <link
     linkend="book.openssl">OpenSSL</link> e <link
     linkend="book.sodium">Sodium</link>, cobrindo uma grande variedade de algoritmos
     de criptografia. O script criptografa os dados antes de inseri-los no banco de dados e
     descriptografa quando os recupera. Veja as referências para outros exemplos de como
     a criptografia funciona.
    </simpara>

    <sect2 xml:id="security.database.storage.hashing">
    <title>Hashing</title>
     <simpara>
      No caso de dados realmente ocultos, se sua representação bruta não for necessária
      (ou seja, não será exibido), o hashing deve ser levado em consideração.
      O exemplo conhecido de hashing é armazenar o hash criptográfico de uma
      senha em um banco de dados, em vez da própria senha.
     </simpara>
     <simpara>
      As funções <link linkend="ref.password">password</link>
      fornecem uma maneira conveniente para criar o hash de dados confidenciais e trabalhar com esses hashes.
     </simpara>
     <simpara>
      <function>password_hash</function> é usado para criar o hash uma determinada string usando o
      algoritmo mais forte atualmente disponível e <function>password_verify</function>
      verifica se a senha fornecida corresponde ao hash armazenado no banco de dados.
     </simpara>
     <example>
      <title>Usando campo de senha hasheado</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// guardando hash da senha
$query  = sprintf("INSERT INTO users(name,pwd) VALUES('%s','%s');",
            pg_escape_string($username),
            password_hash($password, PASSWORD_DEFAULT));
$result = pg_query($connection, $query);

// consultando se o usuário enviou a senha correta
$query = sprintf("SELECT pwd FROM users WHERE name='%s';",
            pg_escape_string($username));
$row = pg_fetch_assoc(pg_query($connection, $query));

if ($row && password_verify($password, $row['pwd'])) {
    echo 'Welcome, ' . htmlspecialchars($username) . '!';
} else {
    echo 'Authentication failed for ' . htmlspecialchars($username) . '.';
}

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </sect2>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.database.sql-injection">
    <title>Injeção de SQL</title>
    <simpara>
     A injeção de SQL é uma técnica onde o agressor explora falhas
     no código da aplicação responsável em criar e povoar instruções SQL.
     O agressor pode assim obter acesso privilegiado a partes da aplicação,
     extrair todos os dados do banco de dados, alterar os dados,
     e até mesmo executar comandos perigosos em nível do sistema onde o banco
     de dados roda. A falha ocorre quando desenvolvedores concatenam ou
     interpolam dados arbitrários em instruções SQL.
    </simpara>
    <para>
     <example>
      <title>
       Dividindo o result set em páginas ... e criando super-usuários
       (PostgreSQL)
      </title>
      <simpara>
       No exemplo a seguir, dados de usuário são diretamente interpolados na
       instrução SQL, permitindo ao agressor obter uma conta de superusuário no banco de dados.
      </simpara>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$offset = $_GET['offset']; // Usando os dados sem validação!
$query  = "SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET $offset;";
$result = pg_query($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
      Usuários normais clicam nos links 'próxima' e 'anterior' onde <varname>$offset</varname>
      é codificado na <acronym>URL</acronym>. O script espera que o valor de
      <varname>$offset</varname> seja um número decimal. No entanto, e se alguém tentar
      quebrar a instrução SQL, utilizando a seguinte <acronym>URL</acronym>:
      <informalexample>
       <programlisting role="sql">
<![CDATA[
0;
insert into pg_shadow(usename,usesysid,usesuper,usecatupd,passwd)
    select 'crack', usesysid, 't','t','crack'
    from pg_shadow where usename='postgres';
--
]]>
       </programlisting>
      </informalexample>
      Se isso acontecesse, então o script daria de presente acesso de superusuário ao
      atacante. Perceba que <literal>0;</literal> é para fornecer uma deslocamento válido
      para a consulta original e terminá-la.
    </para>
    <note>
     <para>
      É uma técnica comum forçar o avaliador de SQL ignorar o resto da consulta
      escrita pelo desenvolvedor com <literal>--</literal>, que é o sinal de
      comentário no SQL.
     </para>
    </note>
    <para>
     Uma maneira de ganhar senhas é desviar suas páginas de resultado de busca.
     A única coisa que o atacante precisa fazer é ver se alguma variável enviada
     é usada em um comando SQL que não é tratado corretamente. Esses filtros podem ser
     configurados de forma a personalizar cláusulas <literal>WHERE, ORDER BY,
     LIMIT</literal> e <literal>OFFSET</literal> em cláusulas <literal>SELECT</literal>
     Se seu banco de dados suporta o construtor <literal>UNION</literal>,
     o atacante pode tentar adicionar uma consulta inteira à consulta original para
     listar senhas de uma tabela arbitrária. É altamente recomendável gravar apenas
     hashs criptográficos das senhas, ao invés de gravar a senha.
     <example>
      <title>
       Listando artigos ... e algumas senhas (qualquer banco de dados)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT id, name, inserted, size FROM products
           WHERE size = '$size'";
$result = odbc_exec($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     A parte estática da consulta pode ser combinada com outro comando
     <literal>SELECT</literal> que revela todas as senhas:
     <informalexample>
      <programlisting role="sql">
<![CDATA[
'
union select '1', concat(uname||'-'||passwd) as name, '1971-01-01', '0' from usertable;
--
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <para>
     Instruções <literal>UPDATE</literal> e <literal>INSERT</literal> também podem
     ser abusados em ataques.
     <example>
     <title>
      De recuperando uma senha ... para ganhando mais privilégios (qualquer banco de dados)
     </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$query = "UPDATE usertable SET pwd='$pwd' WHERE uid='$uid';";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Se um usuário malicioso envia o valor
     <literal>' or uid like'%admin%</literal> para <varname>$uid</varname> para
     mudar a senha do administrador, ou simplesmente configura <varname>$pwd</varname> para
     <literal>hehehe', trusted=100, admin='yes</literal> (com um espaço
     sobrando) para ganhar mais privilégios. Então, a consulta ficará retorcida:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// $uid: ' or uid like '%admin%
$query = "UPDATE usertable SET pwd='...' WHERE uid='' or uid like '%admin%';";

// $pwd: hehehe', trusted=100, admin='yes
$query = "UPDATE usertable SET pwd='hehehe', trusted=100, admin='yes' WHERE
...;";

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <simpara>
     Pode parecer que o agressor precisa saber alguma coisa
     da arquitetura do banco para conduzir um ataque
     efetivo, mas obter esse tipo de informação é geralmente bem simples. Por exemplo,
     o código pode ser parte de um sistema open source e publicamente disponível.
     Esse tipo de informação pode também pode ser obtido
     em sistemas de código fechado -- mesmo no caso dele estar ofuscado ou compilado --
     e mesmo através do seu próprio código, através de mensagens de erro.
     Outros métodos incluem o uso de nomes típicos de tabelas e colunas. Por
     exemplo, um formulário de login normalmente utiliza tabelas chamadas 'user' com
     colunas chamadas 'id', 'username', and 'password'.
    </simpara>
    <para>
     <example>
     <title>Atacando o sistema de um banco de dados (MSSQL Server)</title>
      <simpara>
       Um exemplo assustador de como comandos do sistema operacional podem ser acessados
       em alguns bancos de dados.
      </simpara>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products WHERE id LIKE '%$prod%'";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Se o atacante enviar o valor
     <literal>a%' exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD' --</literal>
     para <varname>$prod</varname>, então <varname>$query</varname> terá o valor:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products
           WHERE id LIKE '%a%'
           exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD'--";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     O MSSQL Server executa comandos SQL em um lote incluindo um comando
     para adicionar um novo usuário para o banco de dados de contas locais. Se essa aplicação
     estiver sendo executada como <literal>sa</literal> e o serviço MSSQLSERVER estivesse
     sendo executado com privilégios suficientes, o atacante teria agora uma
     conta com a qual poderia acessar essa máquina.
    </para>
    <note>
     <para>
      Alguns dos exemplos acima estão ligados a bancos específicos. Isso não
      significa que um ataque similar é impossível contra outros produtos.
      Seu servidor de banco de dados pode ter uma vulnerabilidade similar de outra maneira.
     </para>
    </note>
    <para>
     <mediaobject>
      <alt>Um exemplo humorado dos problemas relacionados à injeção de SQL</alt>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="en/security/figures/xkcd-bobby-tables.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>
       <simpara>
        Imagem cortesia de <link xlink:href="&url.xkcd;327">xkcd</link>
       </simpara>
      </caption>
     </mediaobject>
    </para>

    <sect2 xml:id="security.database.avoiding">
     <title>Técnicas para evitar ataques</title>
     <para>
      A maneira recomendada de evitar ataques de injeção de SQL é informar todos os
      dados em instruções preparadas. Usar instruções parametrizadas não é o suficiente
      para evitar SQL injection, mas é a maneira mais rápida e segura de fornecer dados
      a instruções SQL. Todo os dados dinâmicos em <literal>WHERE</literal>,
      <literal>SET</literal>, e <literal>VALUES</literal> precisam ser
      substituídos por âncoras. Os dados em si serão informados durante a
      execução, e serão enviados separadamente do comando SQL.
     </para>
     <para>
      Informar dados via parâmetros deve ser utilizado apenas para dados. Outras partes dinâmicas
      de uma instrução SQL precisa ser filtrada por uma lista prévia e conhecida de valores válidos.
     </para>
     <para>
      <example>
      <title>Evitando SQL injection ao utilizar instruções preparadas PDO</title>
       <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// A parte SQL dinâmica precisa é validada a partir de dados prévios
$sortingOrder = $_GET['sortingOrder'] === 'DESC' ? 'DESC' : 'ASC';
$productId = $_GET['productId'];
// O SQL é preparado utilizando âncoras
$stmt = $pdo->prepare("SELECT * FROM products WHERE id LIKE ? ORDER BY price {$sortingOrder}");
// O valor é informado, incluindo caracteres curinga
$stmt->execute(["%{$productId}%"]);

?>
]]>
       </programlisting>
      </example>
     </para>

     <simpara>
      Instruções preparadas são fornecidos
      <link linkend="pdo.prepared-statements">no PDO</link>,
      <link linkend="mysqli.quickstart.prepared-statements">no MySQLi</link>,
      e por outras bibliotecas de bancos de dados.
     </simpara>

     <simpara>
      Ataques de injeção de SQL são principalmente baseados na exploração de código que não é
      escrito pensando em segurança. Nunca confie em nenhum dado enviado pelo usuário,
      e menos ainda em dados enviados pelo navegador, mesmo que o dado venha de um option box
      ou um campo hidden, nem mesmo cookies. O primeiro exemplo mostra como
      uma instrução SQL muito simples pode causar um dano desastroso.
     </simpara>

     <para>
      Uma estratégia de defesa envolve várias boas práticas de codificação:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Nunca se conecte no banco de dados utilizando um usuário administrador ou dono
         dos objetos do banco. Sempre utilize usuários com privilégios mínimos.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Sempre verifique se o dado enviado tem o tipo esperado. O <acronym>PHP</acronym> possui
         várias funções de validação de dados, de coisas simples como
         as encontradas em <link linkend="ref.var">funções de variável</link> e
         em <link linkend="ref.ctype">funções de string</link>
         (por exemplo, <function>is_numeric</function>, <function>ctype_digit</function>)
         a coisas mais avançadas como
         suporte a
         <link linkend="ref.pcre">expressões regulares compatíveis com Perl</link>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Se a aplicação espera dados numéricos, considere verificar os dados
         com <function>ctype_digit</function>, ou modificar os dados utilizando
         <function>settype</function>, ou ainda reformatar o dado
         com <function>sprintf</function>.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Se o banco de dados não suportar enviar dados por parâmetros, então
         é necessário escapar todos os dados de usuário não numéricos, passando
         o dado para funções específicas de escape do banco (por exemplo
         <function>mysql_real_escape_string</function>,
         <function>sqlite_escape_string</function>, etc).
         Funções genéricas como <function>addslashes</function> são úteis apenas
         em contextos específicos (por exemplo, no MySQL é possível modificar o
         comportamento das aspas com <varname>NO_BACKSLASH_ESCAPES</varname>), então
         o escape específico é necessário.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Nunca imprimi nenhum dado ou erros específico do banco de dados, especialmente
         dados referentes a schema. Veja também <link
         linkend="security.errors">exibição de erros</link> e <link
         linkend="ref.errorfunc">funções de manipulação e log de erros</link>.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>

     <simpara>
      Além disso, você ganha em relatar consultas ou dentro do script
      ou no próprio banco de dados, se esse suportar. Obviamente, o relatório é incapaz
      de prevenir qualquer tentativa danosa, mas pode ser útil para ajudar a
      rastrear qual aplicação foi atacada. O relatório não é útil em si, mas
      através da informação que ele contém. Mais detalhes geralmente é melhor que menos.
     </simpara>
    </sect2>
   </sect1>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
