<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.12 Maintainer: narigone Status: ready -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter id="security.database">
   <title>Segurança de Bancos de Dados</title>

   <simpara>
    Hoje em dia, bancos de dados são componentes cardinais de qualquer aplicação web
    permitindo que websites forneçam conteúdo dinâmico variável. uma ves que informação muito
    sensível e/ou secreta pode ser guardada em um banco de dados, proteger seus
    bancos de dados é essencial.
   </simpara>
   <simpara>
    Para retirar ou guardar qualquer informação, você precisa conectar-se ao banco
    de dados, enviar uma consulta (query) legítima, puxar o resultado e fechar a conexão.
    Atualmente, a linguagem mais usada para consulta nessa interação é a
    Structured Query Language (SQL). Veja como um atacante pode <link
    linkend="security.database.sql-injection">manipular uma consulta SQL</link>.
   </simpara>
   <simpara>
    Como você pode perceber, o PHP não pode proteger seu banco de dados sozinho. As
    seções a seguir tentam ser uma introdução básica em relação a como
    acessa e manipular banco de dados a partir de scripts PHP.
   </simpara>
   <simpara>
    Mantenha em mente essa regra simples: defesa em profundidade. Quanto mais lugares
    você faz ações para aumentar a proteção do seu banco, menor a probabilidade
    de um atacante ter suceso em expor ou abusar de qualquer informação
    guardada. Bom desenho do esquema (schema) de banco de dados e da aplicação
    lida com seus maiores medos.
   </simpara>

   <sect1 id="security.database.design">
    <title>Desenhando Bancos de Dados</title>
     <simpara>
      O primeiro passo é sempre criar o banco de dados, a não ser que você queira
      usar um de terceiros. Quando um banco de dados é criado, ele é
      atribuído a um dono, que executou os comandos de criação. Normalmente, só
      o dono (ou um superusuário) pode faz algo com os objetos naquele
      banco de dados, e para permitir que outros usuários usem, privilégios devem
      ser concedidos.
     </simpara>
     <simpara>
      Aplicações nunca devem conecta ao banco de dados como seu dono ou um
      superusuário, porque esses usuários podem executar qualquer consulta que
      quiserem, por exemplo, modificar o esquema (ex.: destruindo tabelas) ou
      removendo seu conteúdo completamente.
     </simpara>
     <simpara>
      Você pode criar usuários de bancos de dados diferentes para cada aspecto
      da sua aplicação com direitos muito limitados aos objetos do banco de dados.
      Apenas os privilégios mais necessários devem ser concedidos, e evitar que o
      mesmo usuário possa interagir com o banco de dados em casos de uso diferentes. Isso
      significa que se invasores conseguirem acessar seu bando usando credenciais da sua
      aplicação, eles só podem afetar o banco tanto quanto sua aplicação.
     </simpara>
     <simpara>
      Encorajamos não implementar toda a lógica de negócio na aplicação
      web (ex.: seu script). Ao invés disso, faça parte no esquema do banco,
      usando view, triggers ou rules. Se o sistema evoluir, crescerá a vontade de
      criar novas maneiras de usar o banco, e você terá que reimplementar a lógica
      em cada cliente separado do banco. Além disso, triggers podem ser usados
      para lidar com certos campos de maneira automática e transparente, o que
      permite dar informações quando depurar problemas com sua aplicação ou
      rastreando transações.
     </simpara>
   </sect1>

   <sect1 id="security.database.connection">
    <title>Conectando com o Banco de Dados</title>
    <simpara>
     Você pode querer estabelecer as conexões sobre SSL para criptografar
     comunicações cliente/servidor para aumentar a segurança, ou você pode usar ssh
     para criptografar a conexão de rede entre clientes e o servidor de banco de dados.
     Se uma dessa opções for usada, monitoramento do seu tráfego e obtenção
     de informação sobre seu banco de dados serão dificultados por um atacante.
    </simpara>
    <!--simpara>
     If your database server has native SSL support, consider using <link
     linkend="ref.openssl">OpenSSL functions</link> in communication between
     PHP and database via SSL.
    </simpara-->
   </sect1>

   <sect1 id="security.database.storage">
    <title>Modelo de Armazenamento Criptografado</title>
    <simpara>
     SSL/SSH protege dados transitando de um cliente para o servidor, mas
     não protege os dados guardados em um banco de dados. SSL é um
     protocolo on-the-wire.
    </simpara>
    <simpara>
     Uma vez que o atacante ganha acesso direto ao seu banco de dados(desviando do
     servidor web), os dados armazenados podem ser expostos ou sofre uso nocivo, a não ser
     que a informação seja protegida pelo banco em si. Criptografa os dados é
     uma boa maneira de diminuir essa ameaça, mas poucos bancos de dados oferecem
     esse tipo de criptografia de dados.
    </simpara>
    <simpara>
     A maneira mais fácil de contornar esse problema é primeiro criar seu próprio
     pacote de criptografia, e então usá-lo no seus scripts PHP. O PHP pode
     ajudá-lo com várias extensões, tais como <link
     linkend="ref.mcrypt">Mcrypt</link> e <link
     linkend="ref.mhash">Mhash</link>, cobrindo uma grande variedade de algoritmos
     de criptografia. O script criptografa os dados antes de inserí-los no banco de dados e
     descriptografa quando os recupera. Veja as referência para outros exemplos de como
     criptografia funciona.
    </simpara>
    <simpara>
     No caso de dados realmente escondidos, se sua representação crua não é necessária
     (ex.: não será mostrada), usar uma função de hash pode ser levada em consideração.
     Um exemplo bem conhecido disso é guardar o hash MD5 de uma
     senha no banco de dados ao invés da senha em si. Veja também
     <function>crypt</function> e <function>md5</function>.
    </simpara>
    <example>
     <title>Usando campo de senha hasheado</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// guardando hash da senha
$query  = sprintf("INSERT INTO users(name,pwd) VALUES('%s','%s');",
            pg_escape_string($username), md5($password));
$result = pg_query($connection, $query);

// consultando se o usuário enviou a senha correta
$query = sprintf("SELECT 1 FROM users WHERE name='%s' AND pwd='%s';",
            pg_escape_string($username), md5($password));
$result = pg_query($connection, $query);

if (pg_num_rows($result) > 0) {
    echo 'Welcome, $username!';
} else {
    echo 'Authentication failed for $username.';
}

?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </sect1>

   <sect1 id="security.database.sql-injection">
    <title>Injeção de SQL</title>
    <simpara>
     Muitos desenvolvedores web não sabem de como consultas SQL podem ser manipuladas,
     e presumem que uma consulta de SQL é um comando confiável. Significa que consultas
     SQL são capazes de passar indetectado por controles de acesso, portanto desviando
     da autenticação padrão e teestes de autorização, e algumas vezes consultas SQL podem
     permitir acesso à comando em nível do sistema operacional do servidor.
    </simpara>
    <simpara>
     Injeção direta de comandos SQL é uma técnica onde um atacante cria ou
     alterar comandos SQL existentes para expor dados escondidos, ou sobrescrever
     dados valiosos, ou ainda executar comandos de sistema perigosos no servidor.
     Isso é possível se a aplicação pegar a entrada do usuário e combinar
     com parâmetros estáticos para montar uma consulta SQL. Os exemplos
     a seguir são baseados em estórias verdadeiras, infelizmente.
    </simpara>
    <para>
     Devido a faulta de validação de entrada e conectar ao banco de dados
     usando o super-usuário ou um usuário que pode criar usuário, o atacante
     pode criar um super-usuário no seu banco de dados.
     <example>
      <title>
       Dividinto o result set em páginas ... e criando super-usuários
       (PostgreSQL)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$offset = $argv[0]; // Cuidado, sem validação de entrada!
$query  = "SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET $offset;";
$result = pg_query($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
      Usuário normais clicam nos links 'próxima' e 'anterior' onde <varname>$offset</varname>
      é codificado na URL. O script espera que o valor de
      <varname>$offset</varname> seja um número decimal. No entanto, e se alguém tentar
      invadir acrescentando a forma codificada por <function>urlencode</function> da
      URL seguinte:
      <informalexample>
       <programlisting role="sql">
<![CDATA[
0;
insert into pg_shadow(usename,usesysid,usesuper,usecatupd,passwd)
    select 'crack', usesysid, 't','t','crack'
    from pg_shadow where usename='postgres';
--
]]>
       </programlisting>
      </informalexample>
      Se isso acontecesse, então o script daria de presente acesso de super-usuário ao
      atacante. Pareceba que <literal>0;</literal> é para fornecer uma deslocamento válido
      para a consulta original e terminá-la.
    </para>
    <note>
     <para>
      É uma técnica comum forçar o avaliador de SQL ignorar o resto da consulta
      escrita pelo desenvolvedor com <literal>--</literal>, que é o sinal de
      comentário no SQL.
     </para>
    </note>
    <para>
     Uma maneira de ganhar senha é desviar suas páginas de resultado de busca.
     A única coisa que o atacante precisa fazer é ver se alguma variável enviada
     é usada em um comando SQL que não é tratado corretamente. Esses filtros podem ser
     configurados de forma a personalizar cláusulas <literal>WHERE, ORDER BY,
     LIMIT</literal> e <literal>OFFSET</literal> em comandos <literal>SELECT</literal>
     Se seu banco de dados suporta a funcionalidade <literal>UNION</literal>,
     o atacante pode tentar adicionar uma consulta inteira à consulta original para
     listar senhas de uma tabela arbitrária. Uso de campos de senha criptografados é
     fortemente incentivado.
     <example>
      <title>
       Listando artigos ... e algumas senhas (qualquer banco de dados)
      </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT id, name, inserted, size FROM products
                  WHERE size = '$size'
                  ORDER BY $order LIMIT $limit, $offset;";
$result = odbc_exec($conn, $query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     A parte estática da consulta pode ser combinada com outro comando
     <literal>SELECT</literal> que revela todas as senhas:
     <informalexample>
      <programlisting role="sql">
<![CDATA[
'
union select '1', concat(uname||'-'||passwd) as name, '1971-01-01', '0' from usertable;
--
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     Se essa consulta (brincando com <literal>'</literal> e
     <literal>--</literal>) for atribuída para uma das variáveis usadas em
     <varname>$query</varname>, a besta da consulta acorda.
    </para>
    <para>
     Comandos de UPDATE também são suscetíveis à ataques. Essas consultas também
     são ameaçadas por cortes e acréscimos de uma nova consulta. Mas o
     atacante pode brincar com a cláusula <literal>SET</literal>. Nesse caso
     ele precisa estar de posse de alguma informação sobre o esquema para manipular a
     consulta com sucesso. Isso pode ser conseguido examinando so nomes das variáveis do
     formulário, ou simplesmente por força bruta. Não existem muitas convensões para
     campos guardando senhas ou nomes de usuários.
     <example>
     <title>
      De reinicializando uma senha ... para ganhando mais privilégios (qualquer banco de dados)
     </title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$query = "UPDATE usertable SET pwd='$pwd' WHERE uid='$uid';";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Mas um usuário malicioso envia o valor
     <literal>' or uid like'%admin%'; --</literal> para <varname>$uid</varname> para
     mudar a senha do administrador, ou simplesmente configura <varname>$pwd</varname> para
     <literal>"hehehe', admin='yes', trusted=100 "</literal> (com um espaço
     sobrando) para ganha mais privilégios. Então, a consulta ficará torta:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// $uid == ' or uid like'%admin%'; --
$query = "UPDATE usertable SET pwd='...' WHERE uid='' or uid like '%admin%'; --";

// $pwd == "hehehe', admin='yes', trusted=100 "
$query = "UPDATE usertable SET pwd='hehehe', admin='yes', trusted=100 WHERE
...;";

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <para>
     Um exemplo assustado de como comandos do sistema operacional podem ser acessados
     em alguns bancos de dados.
     <example>
     <title>Atacando o sistema operacional do servidor (MSSQL Server)</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products WHERE id LIKE '%$prod%'";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     Se o atacante enviar o valor
     <literal>a%' exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD' --</literal>
     para <varname>$prod</varname>, então <varname>$query</varname> terá o valor:
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$query  = "SELECT * FROM products
                    WHERE id LIKE '%a%'
                    exec master..xp_cmdshell 'net user test testpass /ADD'--";
$result = mssql_query($query);

?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     MSSQL Server executa os comandos SQL em um em um lote, incluindo um comando
     para adicionar um novo usuário para o banco de dados de contas locais. Se essa aplicação
     estiver sendo executada como <literal>sa</literal> e o serviço MSSQLSERVER estiver
     sendo executado com privilégios suficientes, o atacante teria agora uma
     conta com a qual poderia acessar essa máquina.
    </para>
    <note>
     <para>
      Alguns dos exemplos acima estão ligados à bancos específicos. Isso não
      significa que um ataque similar é impossível contra outros produtos.
      Seu servidor de banco de dados pode ter uma vulnerabilidade similar de outa maneira.
     </para>
    </note>

    <sect2 id="security.database.avoiding">
     <title>Técnicas para Evitar Ataques</title>
     <simpara>
      Você pode dizer que o atacante precisa possuir um pouco de informação
      sobre o esquema de banco de dados na maioria dos exemplo. Você tem razão, mas
      você nunca sabe quando e como isso pode ser obtido e, se acontecer, seu
      banco de dados pode ficar exposto. Se você estiver usando um pacote
      open source publicamente disponível para lidar com banco de deados, que pode pertencer
      a um sistema de controle de conteúdo ou forum, os invasores facilmente produzem
      uma cópia de parte de seu código. Também pode ser um risco de segurança se
      este for for mal desenhado.
     </simpara>
     <simpara>
      Esses ataques se baseam principalmente em explorar falhas no código escrito
      sem se preocupar com segurança. Nunca confie em nenhum tipo de entrada, especialmente
      aquela que vem do lado do cliente, mesmo que venha de um combobox,
      um campo de entrada escondido (hidden) ou um cookie. O primeiro exemplo mostra
      como uma consulta inocente pode causar desastres.
     </simpara>

     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        Nunca conecte ao banco de dados como um super-usuário ou como o dono do banco
        de dados. Sem use usuários personalidados com privilégios bem limitados.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Verifique se uma entrada qualquer tem o tipo de dados experado. O PHP tem
        um grande número de funções de validação de entrada, desde as mais simples
        encontrada em <link linkend="ref.var">Funções de Variáveis</link> e
        em <link linkend="ref.ctype">Funções de Tipo de Caracteres</link>
        (ex.: <function>is_numeric</function>, <function>ctype_digit</function>
        respectivamente) além de usar
        o suporte à
        <link linkend="ref.pcre">Expressões Regulares Compatível com Perl</link>.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Se a aplicação espera por entradas numéricas, considere verificar os dados
        com a função <function>is_numeric</function>, ou silenciosamente mudar o seu
        tipo usando <function>settype</function>, ou usar a representação númeria
        usando a função <function>sprintf</function>.
        <example>
         <title>Uma maneira mais segura para compor consultas de paginação</title>
         <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

settype($offset, 'integer');
$query = "SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET $offset;";

// por favor perceba o %d na string de formato, usando %s seria inútil
$query = sprintf("SELECT id, name FROM products ORDER BY name LIMIT 20 OFFSET %d;",
                 $offset);

?>
]]>
         </programlisting>
        </example>
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Adicione aspas para cada valor não numérico especificado pelo usuário que
        será passado para o banco de dados com as funções de caracteres de escape (ex.:
        <function>mysql_escape_string</function>,
        <function>sql_escape_string</function>, etc.). Se um mecanismo de
        escape de caracter específico par ao seu banco de dados não for disponível, as
        funções <function>addslashes</function> e <function>str_replace</function>
        podem ser úteis (dependendo do tipo de banco de dados).
        Veja o <link linkend="security.database.storage">o primeiro exemplo</link>.
        Como o exemplo mostra, adicionar aspas para a parte estática da consulta
        não é suficiente, fazendo com que a consulta seja facilmente atacada.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Não imprima qualquer informação específica do banco de dados, especialmente
        sobre o esquema, custe o que custar. Veja também <link
        linkend="security.errors">Relatório de Erros</link> e <link
        linkend="ref.errorfunc">Funções de Tratamento e Relatório de Erros</link>.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Você pode usar stored procedures e cursores previamente definidas para abstrair
        acesso aos dados para que os usuário não acessem tabelas ou view diretamente, mas
        essa solução pode ter outros impactos.
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>

     <simpara>
      Além disso, você ganha em relatar consultas ou dentro do script
      ou no próprio banco de dados, se esse suportar. Obviamente, o relatório é
      para previnir qualquer tentativa danosa, mas pode ser útil para ajudar a rastrar
      qual aplicação foi atacada. O resitro não é útil em si, mas
      atráves da informação que ele contem. Mais detalhes geralmente é melhor que menos.
     </simpara>
    </sect2>
   </sect1>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
