<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.16 Maintainer: narigone Status: ready -->
<section xml:id="apc.configuration" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 &reftitle.runtime;
 &extension.runtime;
 <para>
  Embora as configurações padrões do APC são suficientes para muitas instalações,
  usuários sérios devem considerar alterar os seguintes parâmetros.
 </para> <para>
  São duas decisões principais que você deve fazer. A primeira, a quantidade de
  memória compartilhada que você quer alocar para o APC, e a segunda, se você quer que o APC
  verifique se um arquivo foi modificado em cada requisição. As duas diretivas do
  arquivo php.ini involvidas aqui são <literal>apc.shm_size</literal> e
  <literal>apc.stat</literal>.  Leia as seções sobre essas duas diretivas
  com muita atenção.
 </para>
 <para>
  Uma vez que você tiver um servidor operando, você deve copiar o
  script <literal>apc.php</literal> que vem com a extensão para
  algum lugar no seu DocumentRoot e carregue-o no seu navegador. Ele fornece
  uma visão detalhada sobre o que está acontecendo com o cache. Se você tiver
  a extensão GD habilitada no PHP, ele até gerará gráficos bonitinhos. Primeira coisa
  a ser verificada é se ele está de fato cacheando arquivos. Presumindo que está
  funcionando, você deve prestar atenção para o número <literal>Cache full
  count</literal> na esquerda. Isso te diz o número de vezes que o cache foi
  preenchido e precisou limpar à força todas as entradas que não foram
  acessados nos últimos segundos. O tempo varia dependendo da diretiva <literal>apc.ttl</literal>.
  Você deve configurar seu cache para minimizar esse número. Se você estiver com o
  cache cheio constantemente, o resultado disso afetará a performance.
  Você deve ou alocar mais memória para o APC ou usar os filtros
  (<literal>apc.filters</literal>) para cachear menos scripts.
 </para>
 <para>
  <table>
   <title>Opções de Configuração de APC</title>
   <tgroup cols="4">
    <thead>
     <row>
      <entry>Nome</entry>
      <entry>Valor Padrão</entry>
      <entry>Alterável</entry>
      <entry>Changelog</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>apc.enabled</entry>
      <entry>"1"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM no APC 2. PHP_INI_ALL no APC &lt;= 3.0.12.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.shm_segments</entry>
      <entry>"1"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.shm_size</entry>
      <entry>"30"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.optimization</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_ALL</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM no APC 2. Removido no APC 3.0.13.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.num_files_hint</entry>
      <entry>"1000"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.user_entries_hint</entry>
      <entry>"4096"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.0.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.ttl</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.0.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.user_ttl</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.0.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.gc_ttl</entry>
      <entry>"3600"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.cache_by_default</entry>
      <entry>"1"</entry>
      <entry>PHP_INI_ALL</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM no APC &lt;= 3.0.12p. Disponível desde o APC 3.0.0.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.filters</entry>
      <entry>NULL</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.mmap_file_mask</entry>
      <entry>NULL</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.slam_defense</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.0.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.file_update_protection</entry>
      <entry>"2"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.6.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.enable_cli</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.7.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.max_file_size</entry>
      <entry>"1M"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.7.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.stat</entry>
      <entry>"1"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.10.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.write_lock</entry>
      <entry>"1"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.11.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.report_autofilter</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.11.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.include_once_override</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.12.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.rfc1867</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.13.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.rfc1867_prefix</entry>
      <entry>"upload_"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.rfc1867_name</entry>
      <entry>"APC_UPLOAD_PROGRESS"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.rfc1867_freq</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry></entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.localcache</entry>
      <entry>"0"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.14.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>apc.localcache.size</entry>
      <entry>"512"</entry>
      <entry>PHP_INI_SYSTEM</entry>
      <entry>Disponível desde o APC 3.0.14.</entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
  &ini.php.constants;
 </para>

 &ini.descriptions.title;

 <para>
  <variablelist>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.enabled">
    <term>
     <parameter>apc.enabled</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      <literal>apc.enabled</literal> pode ser configurado para 0 para desabilitar APC.
      Isso é primeiramente útil quando APC for compilado estaticamente no
      PHP, já que não existe outra maneira de desabilitá-lo
      (quando compilado como um DSO, a linha <literal>extension</literal>
      do arquivo <literal>php.ini</literal> pode ser comentada).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.shm-segments">
    <term>
     <parameter>apc.shm_segments</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O número de segmentos de memória compartilhada para alocar
      para o cache do compilador. Se APC estiver ficando sem
      memória compartilhada mas você já configurou
      <literal>apc.shm_size</literal> para o valor mais alto que seu
      sistema permite, tente aumentar esse valor.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.shm-size">
    <term>
     <parameter>apc.shm_size</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O tamanho de cada segmento de memória compartilhado em MB.
      Por padrão, alguns sistemas (incluindo a maioria dos
      BSDs) tem limites muito baixos no tamanho de um
      segmento de memória compartilhada.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.optimization">
    <term>
     <parameter>apc.optimization</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O nível de otimização. Zero disabilita o
      otimizador, e valores mais algos usam otimizações
      mais agressivas. Espere melhoras muito modestas de
      velocidade. Isso é experimental.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.num-files-hint">
    <term>
     <parameter>apc.num_files_hint</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Uma "dica" sobra o número de arquivos-fonte distintos
      serão incluídos ou requisitados no seu servidor
      web. Configura para zero ou omita o valor se não tiver certeza;
      Essa configuração é útil principalmente para sites que tem
      milhares de arquivos-fonte.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.user-entries-hint">
    <term>
     <parameter>apc.user_entries_hint</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Assim como <link linkend="ini.apc.num-files-hint">apc.num_files_hint</link>,
      dá uma "dica" sobre o número de variáveis de usuários distintos são armazenados.
      Dê o valor zero ou omit se não tiver certeza.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.ttl">
    <term>
     <parameter>apc.ttl</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O número de segundos que uma entrada no cache é
      permitida a ficar ociosa em uma posição, caso essa posição
      for necessária para outra entrada. Deixando o valor zero
      significa que o cache pode potencialmente encher de
      entradas paradas enquanto novas entradas não serão
      guardadas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.user-ttl">
    <term>
     <parameter>apc.user_ttl</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O número de segundos que uma entrada de cache do usuário fica ociosa em cache
      se a posição que ele está ocupando for necessária. Atribuir zero significa que
      seu cache pode, potencialmente, ficar cheio de entradas não usadas
      enquanto novas entradas não serão guardadas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.gc-ttl">
    <term>
     <parameter>apc.gc_ttl</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O número de segundos que uma entrada do cache pode
      ficar na lista do coletor de lixo (garbage-collection). Esse valor
      prove uma segurança caso um processo do servidor
      morra enquanto executando um arquivo-fonte cacheado;
      Se o arquivo-fonte for modificado, a memória alocada
      para a versão antiga não será reclamada até que
      TTL seja alcançado. Configure para zero para
      desabilitar essa funcionalidade.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.cache-by-default">
    <term>
     <parameter>apc.cache_by_default</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Ligado por padrão, mas pode ser desligado e usado em
      conjunto com <literal>apc.filters</literal> positivos para que arquivos
      só sejam guardados se validados por um filtro positivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.filters">
    <term>
     <parameter>apc.filters</parameter>
     <type>string</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Uma lista separada por vírgulas de expressões regulares
      extendidas POSIX. Se qualquer padrão bater com o nome do arquivo-fonte,
      o arquivo não será guardado. Perceba que o
      nome de arquivo usado para comparação é o que é passado
      para a include/require, não o caminho absoluto. Se o
      primeiro caracter da expressão é um <literal>+</literal>, então a
      expressão será aditiva no sentido que quaisquer
      arquivos que baterem com a expressão serão guardados, e
      se o primeiro caracter for <literal>-</literal>, então qualquer arquivo
      que não bater com o padrão não será guardado. O caso <literal>-</literal> é
      o padrão, então pode ser deixado de fora.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.mmap-file-mask">
    <term>
     <parameter>apc.mmap_file_mask</parameter>
     <type>string</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Se compilado com suporte à MMAP usando <literal>--enable-mmap</literal>
      essa é a máscara de arquivo em estilo mktemp a ser passada para o
      módulo mmap para determinar se sua região mapeada de memória
      será guardada em arquivo ou memória compartilhada.
      Para guardar em arquivo, configure para um valor
      como  <literal>/tmp/apc.XXXXXX</literal>
      (exatamente 6 <literal>X</literal>s).
      Para usar shm_open/mmap no estilo POSIX ponha um <literal>.shm</literal>
      em algum lugar da sua máscara. Por exemplo, <literal>/apc.shm.XXXXXX</literal>
      Você também pode configura para <literal>/dev/zero</literal> usar a interface
      <literal>/dev/zero</literal> do kernel para memória mapeada de
      forma anônima. Deixar em branco forçará mapeamento anônimo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.slam-defense">
    <term>
     <parameter>apc.slam_defense</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Em servidores muito ocupados sempre que você inicializar o
      servidor ou modificar arquivos, você pode criar uma "race condition" de
      muitos processos todos tentando guardar o mesmo arquivo ao mesmo tempo.
      Essa opção configura a percentagem de processos que não tentarão
      guardar um arquivo que ainda não esteja no cache. Ou pense como
      sendo a probabilidade de um único processo não guardar o arquivo.
      Por exemplo, configurar <literal>apc.slam_defense</literal>
      para <literal>75</literal> significaria que existe
      uma chance de 75% que o processo não guardará um arquivo em cache.
      Então, quanto maior o valor, maior a defesa contra
      uma "race condition". Configurando isso para <literal>0</literal>
      desabilita essa funcionalidade.
     </para>
     <para>
      Obsoleto por <link linkend="ini.apc.write-lock">apc.write_lock</link>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.file-update-protection">
    <term>
     <parameter>apc.file_update_protection</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Quando você modifica um arquivo em um servidor web, você realmente
      devia fazê-lo de uma maneira atômica. Isso é, escreva para um arquivo
      temporário e renomeie o arquivo (<literal>mv</literal>) para sua posição
      permanente quando estiver pronto. Muito editores de texto, cp, tar e
      outros programas não fazem isso. Isso significa que existe uma
      chance de que um arquivo é acessado (e guardado em cache) enquanto
      ele ainda está sendo escrito. Essa configuração <literal>apc.file_update_protection</literal>
      coloca um atraso ao fazer o cache de arquivos recém-criados. O
      valor padrão é 2 segundos, o que significa que se o horário de
      modificação do arquivo (<literal>mtime</literal>) tiver menos do que 2
      segundos de diferença do tempo atual, ele não será guarado.
      O infeliz que acessar esse arquivo incompleto ainda verá
      coisas estranhas, mas pelo menos não persistirá.
      Se você tiver certeza que você sempre atualiza seus arquivos atomicamente
      usando algo como rsync que faz isso corretamente, você pode desligar
      essa proteção ao atribuir o valor de 0. Se você tiver
      um sistema que é carregado com IO, csuando algum procedimento
      de atualização que leva mais do que dois segundos, você pode querer
      aumentar esse valor um pouco.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.enable-cli">
    <term>
     <parameter>apc.enable_cli</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Principalmente para teste e depuração. Ligando essa diretiva habilita o
      APC para a versão CLI do PHP. Normalmente você não iria querer criar,
      popular e destrui o cache do APC a cada requisição CLI,
      mas em vários cenários de teste isso é muito útil ser
      capaz de habilitar APC para a versão CLI facilmente.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.max_file_size">
    <term>
     <parameter>apc.max_file_size</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Previne que arquivos maiores que esse valor sejam cacheados. O padrão é
      1M.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="ini.apc.stat">
    <term>
     <parameter>apc.stat</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Tenha cuidado ao mudar essa configuração. O padrão para ela é On (ligado)
      o que significa que APC verificará o script em cada requisição para certificar-se
      que ele não foi modificado. Se ele foi modificado, ele recompilará e cacheará a
      nova versão. Se você desligar essa configuração, essa verificação não será feita.
      Isso significa que para que mudanças sejam ativadas, você precisará reiniciar o
      seu servidor web. Em um servidor de produção, onde você raramente
      modifica o código, desligar essa configuração pode significar um aumento
      de performance.
     </para>
     <para>
      Essa opção aplica-se também para arquivos requeridos ou incluídos, mas perceba que
      se você estiver usando caminhos relativos para os includes (qualquer caminho que não
      começa com / no Unix ), o APC precisa chegar para indentificar univocamente o arquivo.
      Se você usar o caminho absoluto, o APC pode pular o teste e usar o
      caminho absoluto como identificador único do arquivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.write-lock">
    <term>
     <parameter>apc.write_lock</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Em servidores muito ocupados, quando você inicializa o servidor, ou quando muitos arquivos
      são modificados, você pode acabar com todos os processos tentando compilar e
      cachear os mesmos arquivos. Com write_lock habilitado, apenas um processo por vez
      tentará compilar um script não cacheado enquanto os outros processos
      executarão sem cache, ao invés de esperar por sua vez para poder escrever o arquivo.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.report-autofilter">
    <term>
     <parameter>apc.report_autofilter</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Registra qualquer script que são excluídos automaticamente do cache por
      problemas de binding prévio ou tardio.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.include-once-override">
    <term>
     <parameter>apc.include_once_override</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Otimiza chamadas à <function>include_once</function> e <function>require_once</function>
      e evita o custo das chamadas de sistema usadas.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.rfc1867">
    <term>
     <parameter>apc.rfc1867</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      RFC1867 File Upload Progress só está disponível se você compilou o
      APC com o PHP 5.2.0 ou posterior. Quando habilitado, qualquer upload de arquivo que
      inclui um campo chamado <literal>APC_UPLOAD_PROGRESS</literal>
      antes do campo arquivo em um formulário de upload fará com que o APC
      crie uma entrada no cache upload_<emphasis>key</emphasis> onde
      <emphasis>key</emphasis> é o valor da entrada
      <literal>APC_UPLOAD_PROGRESS</literal> do formulário.
     </para>
     <para>
      Perceba que o rastrear uploads de arquivos não é threadsafe até agora, então
      novos uploads que acontecem enquanto um anterior ainda está sendo executado
      desabilitará o rastreamento do anterior.
     </para>
     <para>
      <example>
       <title>An apc.rfc1867 example</title>
       <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
print_r(apc_fetch("upload_$_POST[APC_UPLOAD_PROGRESS]"));
?>
]]>
       </programlisting>
       &example.outputs.similar;
       <screen>
<![CDATA[
Array
(
    [total] => 1142543
    [current] => 1142543
    [rate] => 1828068.8
    [filename] => test
    [name] => file
    [temp_filename] => /tmp/php8F
    [cancel_upload] => 0
    [done] => 1
)
]]>
       </screen>
      </example>
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.rfc1867_prefix">
    <term>
     <parameter>apc.rfc1867_prefix</parameter>
     <type>string</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Chave do prefixo para usar por entrada de cache do usuário gerado pela
      funcionalidade de progresso de upload rfc1867.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.rfc1867_name">
    <term>
     <parameter>apc.rfc1867_name</parameter>
     <type>string</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Especifica o escondido nome de entrada de formulário que ativa o progresso
      de upload do APC e especifica o sufixo da chave de cache do usuário.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.rfc1867_freq">
    <term>
     <parameter>apc.rfc1867_freq</parameter>
     <type>string</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      A freqüência de atualização que deve ser feita para a entrada de cache do 
      usuário para o progresso do upload. Isto pode ser obtido do formulário de 
      uma porcentagem do total do tamanho do arquivo em bytes opcionalmente
      sufixado com 'k', 'm', ou 'g' por kilobytes, megabytes, ou gigabytes 
      respectivamente (case insensitive).
      Definindo para 0 atualizações serão feitas sempre que possível,
      que pode causar lentidão no upload.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.localcache">
    <term>
     <parameter>apc.localcache</parameter>
     <type>boolean</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      Isso permite um shadow-cache sem lock no processo local que reduz contenção
      de locks quando o cache está sendo escrito.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry xml:id="ini.apc.localcache.size">
    <term>
     <parameter>apc.localcache.size</parameter>
     <type>integer</type>
    </term>
    <listitem>
     <para>
      O tamanho do shadow-cache do processo local, deve ser um valor
      suficientemente grande, aproximadamente metade de
      <link linkend="ini.apc.num-files-hint">apc.num_files_hint</link>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </para>
</section>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
