<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: fernandoc Status: ready -->
<section xml:id="mysql.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.install;

 <para xml:id="mysql.configure">
  Para compilar, simplesmente use a opção de configuração 
  <option role="configure">--with-mysql[=DIR]</option>
  aonde o parãmetro opcional <literal>[DIR]</literal> aponta para o
  diretório onde o MySQL esta instalado.
 </para>
 <para> 
  Mesmo sendo esta extensão MySQL compativel com MySQL 4.1.0 e posterior, 
  ela não suporta a funcionalidade extra que estas versões proveem. 
  Para isto, use a extensão <link linkend="ref.mysqli">MySQLi</link>.
 </para>
 <para>
  Se você quiser instalar a extensão mysql em conjuno com a extnsão mysqli
  você deve usar a mesma biblioteca de cliente para evitar quaisquer conflitos.
 </para>

 <section xml:id="mysql.installation.linux">
  <title>Instalação em Sistemas Linux</title>
  <section>
   <title>PHP 4</title>
   <para>
    A opção <option role="configure">--with-mysql</option> é
    ativada por padrão. Este é o funcionamento padrão e pode ser desabilitado
    com a opção de configuração <option role="configure">--without-mysql</option>.
    Se o MySQL for ativado sem especificar o caminho para o diretório de 
    instalação do MySQL, o PHP irá usar a biblioteca de cliente MySQL embutida.
   </para>
   <para>
    Usuários que executam outras aplicações que usam o MySQL (por exemplo,
    auth-mysql) não devem usar a biblioteca embutida, mas ao invés especificar
    o caminho para o diretório de instalação do MySQL, assim:
    <option role="configure">--with-mysql=/path/to/mysql</option>.
    Isto irá forçar o PHP a usar as bibliotecas de cliente instaladas pelo MySQL, assim
    evitando quaisquer conflitos.
   </para>
  </section>
  <section>
   <title>PHP 5+</title>
   <para>
    O MySQL não esta ativo por padrão, nem a biblioteca MySQL é
    embutida com o PHP. Leia este <link linkend="faq.databases.mysql.php5">
    FAQ</link> para detalhes sobre o motivo. Use a opção de configuração 
    <option role="configure">--with-mysql[=DIR]</option>
    Para incluir o suporte a MySQL.
    Você pode baixar <emphasis>cabeçalhos e bibliotecas</emphasis> a partir de 
    <link xlink:href="&url.mysql;">MySQL</link>.
   </para>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="mysql.installation.windows">
  <title>Instalação em Sistemas Windows</title>
  <section>
   <title>PHP 4</title>
   <para>
    A extensão do PHP MySQL é compilada no PHP.
   </para>
  </section>
  <section>
   <title>PHP 5+</title>
   <para>
    O MySQL não é mais ativado por padrão, assim a DLL 
    <filename>php_mysql.dll</filename> deve ser ativada dentro do 
    &php.ini;. Também,  o PHP precisa acessar a biblioteca de cliente do MySQL. Um arquivo
    chamado <filename>libmysql.dll</filename> é incluso na distribuição PHP do Windows
    e para permitir que o PHP converse com o MySQL este arquivo precisa estar
    disponível para o sistema Windows na variavél de ambiênte <envar>PATH</envar>. Veja o Faq
    intitulado "<link linkend="faq.installation.addtopath">Como eu adiciono o meu 
    diretório PHP no PATh no Windows</link>" para informação de como fazer isto.
    Mesmo que copiar <filename>libmysql.dll</filename> para o diretório de 
    sistema do Windows também (porque o diretório de sistema esta por padrão
    no <envar>PATH</envar> do sistema), isto não é recomendado.
   </para>
   <para>
    Do mesmo jeito que ativar qualquer extensão do PHP (como 
    <filename>php_mysql.dll</filename>), a diretiva do PHP
    <link linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link> deve estar definida para o diretório
    aonde as extensões do PHP estão localizadas. Veja também 
    <link linkend="install.windows.manual">Instruções de instalação Manual
    no Windows</link>. Como um exemplo de valor para extension_dir para o PHP 5 é
    <literal>c:\php\ext</literal>
   </para>
   <note>
    <para>
     Se ao iniciar o servidor web acontecer um erro similar a este:
     <literal>"Unable to load dynamic library './php_mysql.dll'"</literal>, 
     isto é porque <filename>php_mysql.dll</filename> e/ou 
     <filename>libmysql.dll</filename> não pode ser encontrada pelo sistema.
    </para>
   </note>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="mysql.installation.notes">
  <title>Notas de Instalação do MySQL</title>
   <warning>
    <para>
     Quebras e problemas de inicilização do PHP podem ser encontrados ao
     carregar esta extensão em conjunto com a extensão recode.
     Veja a extensão <link linkend="ref.recode">recode</link> para
     maiores informações.
    </para>
   </warning>
   <note>
    <para>
     Se você precisar de conjuntos de caracteres diferntes de <emphasis>latin</emphasis> 
     (padrão), você terá que instalar um libmysql externa (não embutida) com o
     suporte ao conjunto de caracteres compilado.
    </para>
   </note>
 </section>
</section>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
