<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 1af58f6311e4884398f334e8dd7c5ac5131988ba Maintainer: airtonzanon Status: ready --><!-- CREDITS: felipe,airtonzanon  -->

<book xml:id="book.ctype" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <?phpdoc extension-membership="bundled" ?>
 <title>&Functions; pra verificação de tipo de caractere</title>
 <titleabbrev>Ctype</titleabbrev>

 <preface xml:id="intro.ctype">
  &reftitle.intro;
  <para>
   As funções providas por esta extensão verificam se um caractere
   ou uma string está dentro de uma certa classe de caracteres de acordo
   com o atual locate (veja também <function>setlocale</function>).
  </para>
  <para>
   Quando chamada com um argumento inteiro, estas funções
   comportam-se exatamente como ocorro na linguagem C usando
   <filename>ctype.h</filename>.
   Significa que se você passar um inteiro menor que 256, será usado o
   valor ASCII dele para ver se está dentro do intervalo especificado (dígitos
   estão entre 0x30-0x39). Se o numero está entre -128 e -1 (incluindo) então 256
   será adicionado e a verificação está concluida.
  </para>
  &note.ctype.parameter.non-string;
  <para>
   Quando chamadada com uma string como argumento elas irão verificar
   todos caracteres na string e irá somente retornar
   &true; se todos caracteres da string combinam com
   o requisitado critério. &ctype.result.empty-string;
  </para>
  <para>
   Passando qualquer tipo além de string ou inteiro será
   retornado imediatamente &false;.
  </para>
  <para>
   Deve ser notado que funções ctype são sempre preferência sobre
   expressões regulares, e as equivalentes funções <literal>str_*</literal> e <literal>is_*</literal>.
   Isto pelo fato de que ctype usa a biblioteca nativa C e assim
   processar significantemente mais rápido.
  </para>
  <note>
   <para>
    Essas funções não são relacionadas as da biblioteca "ctypes" do Python.
    O nome da extensão vem do arquivo de cabeçalho <filename>ctype.h</filename> C 
    que seus equivalentes C estão definidos.
   </para>
   <para>
    Esta extensão também é anterior a biblioteca "ctypes" do Python, então qualquer confusão
    causada por conta da nomenclatura dificilmente é por conta do PHP.
   </para>
  </note>
 </preface>

 &reference.ctype.setup;
 &reference.ctype.constants;
 &reference.ctype.reference;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

