 <chapter id="introduction">
  <title>Introdução</title>

  <sect1 id="intro-whatis">
   <title>O que é PHP?</title>
   <simpara>
    PHP (oficialmente "PHP: Hypertext Preprocessor") é uma linguagem de script
    server-side HTML-embedded.
   </simpara>
   <para>
    Resposta simples, mas o que isso significa ? Um exemplo:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Um exemplo introdutório</title>
     <programlisting role="php">
&lt;html&gt;
    &lt;head&gt;
        &lt;title&gt;Example&lt;/title&gt;
    &lt;/head&gt;
    &lt;body&gt;
    
        &lt;?php 
        echo "Hi, I'm a PHP script!"; 
        ?&gt;
        
    &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Note como isso é diferente de scripts CGI escritos em outras
    linguagens como Perl ou C --- ao invés de escrever um programa com um monte
    de comandos para imprimir HTML, você escreve um script HTML com algum
    código inserido para fazer alguma coisa (nesse caso, imprimir algum
    texto). O código PHP é delimitado por <link
    linkend="language.basic-syntax.phpmode">tags iniciais e finais</link>
    que lhe permitem pular pra dentro e pra fora do modo PHP.
   </para>
   <para>
    O que distingui o PHP de algo como Javascript client-side
    é que o código é executado no servidor. Se você tivesse um
    script similar ao acima em seu servidor, o cliente receberia
    os resultados da execução desse script, sem nenhum modo de determinar
    qual é o código fonte. Você pode inclusive configurar seu servidor
    para processar todos os seus arquivos HTML como PHP, e então não haverá
    nenhum modo dos usuários descobrirem que você usa código.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 id="intro-whatcando">
   <title>O que o PHP pode fazer?</title>
   <para>
    No nível mais básico, o PHP pode fazer qualquer coisa que qualquer outro programa
    CGI pode fazer, como coletar dados de formulário, gerar conteúdo
    de página dinâmico, ou enviar e receber cookies.
   </para>
   <para>
    Talvez a mais forte e mais significante característica do PHP é seu
    suporte a uma ampla variedade de banco de dados. Escrever uma página que consulte
    um banco de dados é incivelmente simples. Os seguintes bancos de dados são atualmente
    suportados:
    <blockquote>
     <simplelist columns="3">
      <member>Adabas D</member>
      <member>dBase</member>
      <member>Empress</member>
      <member>FilePro (read-only)</member>
      <member>Hyperwave</member>
      <member>IBM DB2</member>
      <member>Informix</member>
      <member>Ingres</member>
      <member>InterBase</member>
      <member>FrontBase</member>
      <member>mSQL</member>
      <member>Direct MS-SQL</member>
      <member>MySQL</member>
      <member>ODBC</member>
      <member>Oracle (OCI7 and OCI8)</member>
      <member>Ovrimos</member>
      <member>PostgreSQL</member>
      <member>Solid</member>
      <member>Sybase</member>
      <member>Velocis</member>
      <member>Unix dbm</member>
     </simplelist>
    </blockquote>
   </para>
   <para>
    O PHP também tem suporte para conversar com outros serviços usando protocolos
    como IMAP, SNMP, NNTP, POP3, HTTP e incintáveis outros. Você também pode
    abrir cockets raw de rede e interagir usando outros protocolos.
   </para>
<!--
   <figure>
    <title>Estrutura Interna</title>
    <graphic fileref="../images/php3_internal_structure.gif"/>
   </figure>
   <figure>
    <title>Esquema de Requisição</title>
    <graphic fileref="../images/php3_request_scheme.gif"/>
   </figure>
-->
  </sect1>

  <sect1 id="intro-history">
   <title>Uma breve história do PHP</title>
   <simpara>
    O PHP foi concebido em alguma época de 1994 por &link.rasmus;.
    Versões iniciais não lançadas foram usadas em sua home page para manter
    uma trilha de quem estava olhando o seu currículo virtual. A primeira versão
    usada por outros estava disponível em alguma época de 1995 e era conhecida como
    o Personal Home Page Tools.  Consistia de um interpretador
    muito simplista que apenas entendia algumas macros especiais
    e um número de utilidades que eram de uso comum em home pages
    daquela época. Um guestbook, um contador, e algumas outras coisas. O
    interpretador foi reescrito em meados de 1995 e batizado PHP/FI Version 2. O
    FI veio de outro pacote que Rasmus tinha escrito que interpretava
    dados de formulários html. Ele combinou os scripts do Personal Home Page Tools
    com o Form Interpreter e adicionou suporte mSQL e o PHP/FI
    nasceu. PHP/FI cresceu a um passo fantástico e pessoas começaram
    a contribuir para o código.
   </simpara>
   <simpara>
    É difícil dar qualquer estatística, mas é estimado
    que ao tardar de 1996 o PHP/FI estava em uso em pelo menos 15,000 web sites
    ao redor do mundo. Em meados de 1997 este número tinha crescido para mais de
    50,000.  Em 1997 també houve uma mudança no desenvolvimento do PHP. Deixou
    de ser o projeto pessoal de Ramus para o qual muitas pessoas tinham
    contribuído, para se tornar em um esforço de um time mais
    organizado. O interpretador foi reescrito do zero por Zeev Suraski e
    Andi Gutmans e este novo interpretador formou a base do PHP Version
    3.  Muito do código de utilitários do PHP/FI foi portado para o PHP 3
    e muito dele foi completamente reescrito.
   </simpara>
   <simpara>
    A última versão (PHP 4) usa a ferramenta <ulink
    url="&url.zend;">Zend</ulink> scripting para possibilitar alta
    performance, suporta ainda uma ampla variedade de bibliotecas externas
    e extensões, e roda como um módulo nativo com todos os
    servidores web populares.
   </simpara>
   <simpara>
    Hoje (1/2001) PHP 3 ou PHP 4 agora detém um número de
    produtos comerciais como o servidor web da Red Hat, Stronghold.
    Uma estimativa conservadora baseada na extrapolação de
    números fornecidos pela <ulink url="&url.netcraft;">Netcraft</ulink>
    (veja também <ulink url="&url.netcraft-survey;">Netcraft Web Server
    Survey</ulink>) seriam que o PHP está em uso em mais de 5,100,000
    sites ao redor do mundo. Para colocar isso em perspectiva, este número é
    sensívelmente maior do que o número de sites que rodam o servidor IIS da Microsoft na Internet
    (5.03 milhões).
   </simpara>
<!--
   <figure>
    <title>NetCraft Webserver Survey</title>
    <graphic fileref="&url.php.stats;"/>
   </figure>
-->
  </sect1>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
-->
