<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.1 Maintainer: narigone Status: ready -->
<!-- Author: Wez Furlong <wez@thebrainroom.com>
  Please contact me before making any major amendments to the
  content of this section.  Splitting/Merging are fine if they are
  required for php-doc restructuring purposes - just drop me a line
  if you make a change (so I can update my local copy).
-->

 <sect1 id="streams.constants">
  <title>Constantes de Fluxos de Dados</title>
  
  <refentry id="streams.options">
   <refnamediv>
    <refname>Opções de abertura de Fluxos de Dados (Stream)</refname>
    <refpurpose>Afeta a operação das funções de criação de fluxos</refpurpose>
   </refnamediv>
   <refsect1>
    <title>Descrição</title>
    <para>
     Um ou mais desses valores podem ser combinados usando o operador OR.
     <variablelist>
      <varlistentry>
       <term>
        <constant>IGNORE_PATH</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Essa é a opção padrão para fluxos; ela faz com que o caminho de inclusão (include_path)
         não seja procurado para o arquivo requisitado.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term>
        <constant>USE_PATH</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Faz com que o caminho de inclusão (include_path) seja procurado pelo arquivo requisitado.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term>
        <constant>IGNORE_URL</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Faz com que os wrappers de URL registrados sejam ignorados quando tentar abrir o
         fluxo. Outros wrapper que não usem URLs serão considerados quando
         decodificado o caminho. Não existe forma oposta a essa opção. A API de fluxos
         usará todos os wrappers registrados por padrão.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term>
        <constant>IGNORE_URL_WIN</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Nos sistemas Windows, é equivalente à IGNORE_URL.
         Em todos os outros sistemas, essa opção não tem efeito.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
       <term>
        <constant>ENFORCE_SAFE_MODE</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Faz com que o sistema de fluxos realize checagem de modo seguro (safe_mode)
         antes de abrir um arquivo. Omissão dessa opção fará com que esses tests
         sejam ignorados e permitirão a abertura de arquivo que o processo do PHP
         tenha direito de acesso.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term>
        <constant>REPORT_ERRORS</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Quando essa opção é configurada, e ocorrer um erro durante a abertura do arquivo
         ou URL, a API de fluxos chamará a função php_error para você. Isso
         é útil porque o caminho pode conter informação de usuário/senha
         que não devem ser mostradas na saída do navegador (seria um
         risco de seguraça fazê-lo). Quando a API de fluxos causa o erro, irá primeiro
         tirar informações de usuário/senha do caminho, fazendo a mensagem de
         erro ser mostrada no navegador sem ser um risco.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term>
        <constant>STREAM_MUST_SEEK</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Essa opção é útil quando sua extensão realmente deve ser capaz de procurar
         aleatóreamente dados em um fluxo. Alguns fluxos podem não ser compatíveis com 
         esse tipo de acesso na sua forma nativa, por isso essa opção faz com que seja
         checado se o fluxo tem suporte a acesso aleatório. Se não tiver, será feita uma cópia
         do fluxo em armazenamento temporário (Que pode ser um arquivo temporário ou um fluxo
         de memória) que suporte acesso aleatório.
         Note que essa opção não é útil quando você quiser procurar no
         fluxo e escrever no mesmo, porque o fluxo que você está acessando pode
         não estar ligado ao verdadeiro recurso que você requisitou.
        </simpara>
        <note>
         <simpara>
          Se o recurso requisitado for baseado em rede, essa opção causará que
          o processo seja bloqueado até o conteúdo completo seja baixado.
          </simpara>
        </note>        
       </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
       <term>
        <constant>STREAM_WILL_CAST</constant> 
       </term>
       <listitem>
        <simpara>
         Se sua extensão usar um biblioteca de terceiros que expera um ponteiro para arquivo (FILE*) ou
         descritor de arquivo, você pode usar essa opção para que a API de fluxo abra
         o recurso mas evite usar buffers. Você pode então usar 
         <function>php_stream_cast</function> para pegar o FILE* ou
         descritor do arquivo que a biblioteca precisa.
        </simpara>
        <simpara>
         Isso é particularmente útil quando acessando URLs HTTP onde o início real
         dos dados do fluxo se encontra depois de um offset indeterminado no
         fluxo.
        </simpara>
        <simpara>
         Uma vez que essa opção desabilita buffers no nível da API de fluxos, você
         pode sofrer uma queda de performance quando usar funções de fluxo
         nos fluxos; Isso é aceitável porque você disse aos
         fluxos que estará usando funções que tem a mesma
         implementação de fluxos.
         Só use essa opção quando você tiver certeza que precisa dela.
        </simpara>
       </listitem>
      </varlistentry>


    </variablelist>    
    </para>
   </refsect1>
  </refentry>

 </sect1>
 
 
 

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

