<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: fernandoc Status: ready -->
<!-- splitted from ./en/functions/image.xml, last change in rev 1.78 -->
  <refentry xml:id="function.exif-read-data" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <refnamediv>
    <refname>exif_read_data</refname>
    <refpurpose>Lê os cabeçalhos <acronym>EXIF</acronym> de imagens <acronym>JPEG</acronym>
    ou <acronym>TIFF</acronym>. Deste modo você poderá ler meta dados gerados
    por camêras digitais.</refpurpose>
   </refnamediv>
   <refsect1>
    <title>Descrição</title>
    <methodsynopsis>
     <type>array</type><methodname>exif_read_data</methodname>
     <methodparam><type>string</type><parameter>filename</parameter></methodparam>
     <methodparam choice="opt"><type>string</type><parameter>sections</parameter></methodparam>
     <methodparam choice="opt"><type>bool</type><parameter>arrays</parameter></methodparam>
     <methodparam choice="opt"><type>bool</type><parameter>thumbnail</parameter></methodparam>
    </methodsynopsis>
    <para>
     A função <function>exif_read_data</function> lê os cabeçalhos
     EXIF de um arquivo de imagem JPEG ou TIFF. Retorna uma matriz associativa
     aonde os índices são os nomes dos cabeçalhos e os valores são os
     valores associados a estes cabeçalhos. Se nenhum dado puder ser retornado,
     então o resultado é &false;.
    </para>
    <para>
     <parameter>filename</parameter> é o nome do arquivo a ser lido.
     Este não pode ser um URL.
    </para>
    <para>
     <parameter>sections</parameter> é uma lista das seções separadas por vírgula
     que devem estar presentes em um arquivo para produzir a matriz com os resultados.
     Se nenhuma das seções não puder ser encontradas, o valor de retorno será &false;.
     <informaltable>
     <tgroup cols="2">
      <tbody>
       <row>
        <entry>FILE</entry>
        <entry>FileName, FileSize, FileDateTime, SectionsFound</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>COMPUTED</entry>
        <entry>html, Width, Height, IsColor e algo mais se disponível.
        </entry>
       </row>
       <row>
        <entry>ANY_TAG</entry>
        <entry>Qualquer informação que tenha uma Tag ex. IFD0, EXIF, ...</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>IFD0</entry>
        <entry>Todas as informações marcadas de IFD0. Em arquivos de imagens normais
        isto contém o tamanho e assim por diante.</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>THUMBNAIL</entry>
        <entry>Supostamente um arquivo contém uma miniatura de tver um segundo IFD.
        Toda a informação marcada sobre esta miniatura embutida é guardada
        nesta seção.</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>COMMENT</entry>
        <entry>Cabeçalhos de comentários de imagens JPEG.</entry>
       </row>
       <row>
        <entry>EXIF</entry>
        <entry>A seção EXIF é uma subseção de IFD0. Ela contém
        informação mais detalhada sobre uma imagem. A maioria destas é relacionada
        a camêras digitais.</entry>
       </row>
      </tbody>
     </tgroup>
     </informaltable>
    </para>
    <para>
     <parameter>arrays</parameter> especifica quando cada seção se torna ou não uma
     matriz. As seções <emphasis>COMPUTED</emphasis>,
     <emphasis>THUMBNAIL</emphasis> e <emphasis>COMMENT</emphasis> sempre
     se tornam matrizes já que podem conter valores os quais os nomes conflitem
     com outras seções.
    </para>
    <para>
     <parameter>thumbnail</parameter> quando ler ou não a miniatura em sí
     ou apenas os dados marcados.
    </para>
    <note>
     <para>
      Cabeçalhos Exif tendem a estar presentes em imagens JPEG/TIFF geradas por camêras
      digitais, mas infelizmente, cada fabricante de camêra digital tem
      uma idéia diferente de como marcar as suas imagens, então você
      não pode confiar em um cabeçalho EXIF especifico estar presente.
     </para>
     <para>
      Windows ME/XP podem limpar os cabeçalhos Exif quando estiverem conectados a 
      uma camêra. Maiores informações estão disponíveis em [broken link]. <!-- Removed link to fix the build ~sobak 12/06/2016 -->
     </para>
    </note>
    <para>
     <example>
      <title>Exemplo <function>exif_read_data</function></title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

echo "test1.jpg:<br />\n";
$exif = exif_read_data('tests/test1.jpg', 'IFD0');
echo $exif===false ? "No header data found.<br />\n" : "Image contains headers<br />";

$exif = exif_read_data('tests/test2.jpg', 0, true);
echo "test2.jpg:<br />\n";
foreach ($exif as $key => $section) {
    foreach ($section as $name => $val) {
        echo "$key.$name: $val<br />\n";
    }
}
?>
]]>
      </programlisting>
      <para>
      A primeira chamada falha porque a imagem não tem informações no cabeçalho.
       <screen role="php">
<![CDATA[
test1.jpg:
No header data found.
test2.jpg:
FILE.FileName: test2.jpg
FILE.FileDateTime: 1017666176
FILE.FileSize: 1240
FILE.FileType: 2
FILE.SectionsFound: ANY_TAG, IFD0, THUMBNAIL, COMMENT
COMPUTED.html: width="1" height="1"
COMPUTED.Height: 1
COMPUTED.Width: 1
COMPUTED.IsColor: 1
COMPUTED.ByteOrderMotorola: 1
COMPUTED.UserComment: Exif test image.
COMPUTED.UserCommentEncoding: ASCII
COMPUTED.Copyright: Photo (c) M.Boerger, Edited by M.Boerger.
COMPUTED.Copyright.Photographer: Photo (c) M.Boerger
COMPUTED.Copyright.Editor: Edited by M.Boerger.
IFD0.Copyright: Photo (c) M.Boerger
IFD0.UserComment: ASCII
THUMBNAIL.JPEGInterchangeFormat: 134
THUMBNAIL.JPEGInterchangeFormatLength: 523
COMMENT.0: Comment #1.
COMMENT.1: Comment #2.
COMMENT.2: Comment #3end
THUMBNAIL.JPEGInterchangeFormat: 134
THUMBNAIL.Thumbnail.Height: 1
THUMBNAIL.Thumbnail.Height: 1
]]>
       </screen>
      </para>
     </example>
    </para>
    <note>
     <para>
      Se a imagem conter qualquer dado IFDO então COMPUTED contém a entrada
      ByteOrderMotorola a qual é 0 para little-endian (intel) e 1 para
      big-endian (motorola), relativo a ordem dos byte. Isto foi adicionado no PHP 4.3.
     </para>
     <para>
      Quando um cabeçalho Exif contém uma nota de Copyright pode conter dois
      valores. Como a solução é inconsistente no padrão Exif 2.10 a seção COMPUTED
      irá retornar ambas as entradas <emphasis>Copyright.Photographer</emphasis>
      e <emphasis>Copyright.Editor</emphasis> enquando as seções IFD0 contém
      uma matriz de byte onde o caractere NULL separa as duas entradas. Ou apenas a 
      primeira entrada se o tipo de dados estiver errado (funcionamento normal do Exif).
      O COMPUTED irá conter também uma entrada <emphasis>Copyright</emphasis> a qual
      será a string original do copyright ou uma lista separada por vírgula
      da foto e do copyright do editor.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      A tag UserComment tem o mesmo problema que a tag de Copyright. Ela pode guardar dois
      valores, primeiro a codificação usada e em segundo o valor em sí. Então a seção
      IFD contém somente a codificação ou uma matriz de byte. A seção COMPUTED
      irá guardar ambos nas entradas <emphasis>UserCommentEncoding</emphasis> e
      <emphasis>UserComment</emphasis>. A entrada <emphasis>UserComment</emphasis>
      esta disponível em ambos os casos então deve ser usada em preferencia ao
      valor da seção IFD0.
     </para>
     <para>
      Se o comentário do usuário usar Unicode ou codificação JIS e o módulo mbstring
      estiver disponível esta codificação será automaticamente modificada de acordo com a definição
      do exif que estiver no &php.ini;. Isto foi adicionado no PHP 4.3.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Height e Width(altura e largura) são compudados da mesma maneira que <function>getimagesize</function>
      faz, então seus valores não devem ser parte de nenhum cabeçalhor retornado. Também html é
      uma height/width de textopara ser usado dentro de um <acronym>HTML</acronym> normal.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      A partir do PHP 4.3 a função pode ler dodos os dados <acronym>IFD</acronym>
      embutidos, incluindo matrizes (retornadas assim). Também o tamanho da miniatura embutida
      retornada na submatriz <emphasis>THUMBNAIL</emphasis> e a função
      <function>exif_read_data</function> pode retornar miniaturas no formato <acronym>TIFF</acronym>.
      Último, mas não menos importante, não existe limite de tamanho para os valores retornados
      (não enquanto o limite de memória não é atingido).
     </para>
    </note>
    <note>
     <simpara>
      Esta função esta disponível apenas no PHP 4 compilado usando
      <option role="configure">--enable-exif</option>.
      Sua funcionalidade e comportamento mudou no PHP 4.2. Versões anteriores
      são muito instaveis.
     </simpara>
     <simpara>
      A partir do PHP 4.3 comentários do usuário podem mudar a codificação automaticamente
      se o PHP 4 foi compilado usando <option role="configure">--enable-mbstring</option>.
     </simpara>
     <simpara>
      Esta função não requer a biblioteca de imagem GD.
     </simpara>
     <simpara>
      Veja também <function>exif_thumbnail</function> e <function>getimagesize</function>.
     </simpara>
    </note>
   </refsect1>
  </refentry>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
