<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: fernandoc Status: ready -->
<refentry xml:id="function.sqlite-open" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <refnamediv>
  <refname>sqlite_open</refname>
  <refpurpose>Abre um banco de dados SQLite. Irá criar o banco de dados se ele não existir</refpurpose>
 </refnamediv>
 <refsect1>
  <title>Descrição</title>
  <methodsynopsis>
   <type>resource</type><methodname>sqlite_open</methodname>
   <methodparam><type>string</type><parameter>filename</parameter></methodparam>
   <methodparam choice="opt"><type>int</type><parameter>mode</parameter></methodparam>
   <methodparam choice="opt"><type>string</type><parameter>&amp;error_message</parameter></methodparam>
  </methodsynopsis>
  <para>
   Retorna um recurso(conexão com o banco de dados) se funcionar, &false; on error.
  </para>
  <para>
   O parâmetro <parameter>filename</parameter> é o nome do banco de dados. 
   Pode ser um caminho relativo ou absoluto para o arquivo
   que o sqlite irá usar para guardar os seus dados. Se o arquivo não existir, o sqlite
   tentará cria-lo. Você <emphasis>DEVE</emphasis> ter permissões de escrita
   para o arquivo caso você queira inserir dados ou modificar o seu banco de dados.
  </para>
  <para>
   O parâmetro <parameter>mode</parameter> especifica o modo que o arquivo será aberto.
   A intenção é para ser usado para abrir o banco de dados em modo somente-leitura.
   Atualmente, este parâmetro é ignorado pela biblioteca sqlite.
   O valor padrão é o valor octal <literal>0666</literal> e este é o valor
   recomendado se você precisa usar o parâmetro <parameter>errmessage</parameter>.
  </para>
  <para>
   <parameter>errmessage</parameter> é passado por referencia para conter
   uma mensagem de erro descritiva explicando porque o banco de dados não
   pôde ser aberto se houver um erro.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Exemplo <function>sqlite_open</function></title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
if ($db = sqlite_open('mysqlitedb', 0666, $sqliteerror)) {
  sqlite_query('CREATE TABLE foo (bar varchar(10))');
  sqlite_query("INSERT INTO foo VALUES ('fnord')");
  $result = sqlite_query('select bar from foo');
  var_dump(sqlite_fetch_array($result));
} else {
  die ($sqliteerror);
}
?>]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <tip>
   <simpara>
    Em plataformas Unix, SQLite é sensível a scripts que usam a chamada do sistema fork(). Se você
    tem um script como esse, é recomendavel que você feche o banco de dados
    antes de usar o fork() e abra-o novamente no outro processo.
    Para maiores informações sobre isto, veja <link
    xlink:href="&url.sqlite.interface.c;">The C language interface
    to the SQLite library</link> na seção entitulada
    <literal>Multi-Threading And SQLite</literal>.
   </simpara>
  </tip>
  <tip>
   <simpara>
    Não é recomentado trabalhar com banco de dados SQLite sobre partições NFS.
    Desde que NFS é notoriamente ruim quando se usa travas
    você vai achar que não pode abrir o banco de dados, e se abrir,
    o funcionamento das travas será indefinido.
   </simpara>
  </tip>
  <note>
   <simpara>
    Apartir da versão 2.8.2 da biblioteca do SQLite, você pode especificar
    <literal>:memory:</literal> como o parâmetro <parameter>filename</parameter> para
    criar um banco de dados que vive somente na memória do computador.
    Isto é útil principalmente para processar algo temporário, já que o banco de dados
    na memória será destruidoas ao final do processo.
    Também pode ser útil quando usado com o SQL <literal>ATTACH DATABASE</literal>
    para abrir outros banco de dados e realizar uma query entre eles.
   </simpara>
  </note>
  <note>
   <simpara>
    SQLite é &safemode; e a par do open_basedir.
   </simpara>
  </note>

  <para>
   Veja também <function>sqlite_popen</function>,
   <function>sqlite_close</function> e
   <function>sqlite_query</function>.
  </para>
 </refsect1>
</refentry>
<!-- Keep this comment at the end of the file
 Local variables:
 mode: sgml
 sgml-omittag:t
 sgml-shorttag:t
 sgml-minimize-attributes:nil
 sgml-always-quote-attributes:t
 sgml-indent-step:1
 sgml-indent-data:t
 sgml-parent-document:nil
 sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
 sgml-exposed-tags:nil
 sgml-local-catalogs:nil
 sgml-local-ecat-files:nil
 End:
 vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
 vim: et tw=78 syn=sgml
 vi: ts=1 sw=1
 -->
