<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: f4c44b86948f70a7e89f582b500e2595452e00f0 Maintainer: leonardolara Status: ready -->
<chapter xml:id="oci8.taf" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Suporte ao OCI8 Transparent Application Failover (TAF)</title>
 <para>
  TAF é um recurso do Oracle Database que fornece alta disponibilidade.
  Ele permite que apliações PHP OCI8 se reconectem automaticamente a um
  banco de dados pré-configurado quando a conectividade do banco de dados falha devido a
  uma falha na instância ou na rede.
 </para>
 <para>
  Em um sistema Oracle Database configurado, o TAF ocorre quando a aplicação
  PHP detecta que a instância do banco de dados está inativa
  ou inacessível. Ele estabelece uma conexão com outro nó em uma
  configuração Oracle <link xlink:href="&url.oracle.taf.rac;">RAC</link>,
  em um banco de dados hot standby ou na própria instância
  de banco
  de dados. Consulte o <link xlink:href="&url.oracle.taf.ociguide;">Guia
  do programador da Interface de Chamada Oracle</link> para obter mais informações sobre
  o OCI TAF.
 </para>
 <para>
  Um retorno de chamada de aplicação pode ser registrado
  com <function>oci_register_taf_callback</function>. Durante a recuperação
  da falha, o processamento normal da aplicação é interrompido e o retorno de chamada
  registrado é invocado. O retorno de chamada notifica a aplicação sobre os
  eventos de falha. Se a recuperação for bem-sucedida, o processamento normal
  será retomado. Se a recuperação abortar, quaisquer operações de banco de dados seguintes
  na aplicação falharão devido à falta de conexão
  disponível.
 </para>
 <para>
  Quando uma conexão se recupera para um outro banco de dados, o retorno de chamada pode
  redefinir qualquer estado de conexão necessário, por exemplo, reproduzindo quaisquer
  comandos ALTER SESSION necessários se o serviço de banco de dados não tiver
  -failover_restore ativado.
 </para>
 <para>
  Um retorno de chamada de aplicação pode ser removido chamando <function>oci_unregister_taf_callback</function>.
 </para>

 <section>
  <title>Configurando o Transparent Application Failover</title>
  <para>
   O TAF pode ser configurado no lado do PHP OCI8 ou na configuração
   do banco de dados. Se ambos estiverem configurados, as configurações do lado do banco de dados
   terão precedência.
  </para>
  <para>
   Configure o TAF no PHP OCI8 (no lado do cliente) incluindo o
   parâmetro FAILOVER_MODE na parte CONNECT_DATA de um
   descritor de conexão. Consulte Configurando o Transparent Application
   Failover no <link xlink:href="&url.oracle.taf.clientconfig;">Guia
   do Administrador de Serviços de Rede do Oracle Database</link> para
   obter mais informações sobre a configuração do lado do cliente do TAF.
  </para>
  <para>
   Um exemplo de tnsnames.ora para configurar o TAF para reconexão à
   mesma instância do banco de dados:
  </para>
  <para>
    <informalexample>
     <screen>
<![CDATA[
    ORCL =
      (DESCRIPTION =
        (ADDRESS = (PROTOCOL = TCP)(HOST = 127.0.0.1)(PORT = 1521))
        (CONNECT_DATA =
          (SERVICE_NAME = orclpdb1)
          (FAILOVER_MODE =
            (TYPE = SELECT)
            (METHOD = BASIC)
            (RETRIES = 20)
            (DELAY = 15))))
 ]]>
     </screen>
   </informalexample>
  </para>
  <para>
   Como alternativa, configure o TAF no lado do banco de dados
   modificando o serviço de destino com
   <link xlink:href="&url.oracle.taf.srvctl;">srvctl</link>
   (para RAC) ou o procedimento empacotado
   <link xlink:href="&url.oracle.taf.dbmsservice;">DBMS_SERVICE.MODIFY_SERVICE</link> (para
   bancos de dados de instância
   única).
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Usando Chamada de Retorno TAF no OCI8</title>
  <para>
   Uma chamada de retorno TAF é uma função de aplicação que pode ser
   registrada para ser chamada durante a recuperação de falha. Ela é chamada
   diversas vezes ao restabelecer a conexão da aplicação.
  </para>
  <para>
   A chamada de retorno ocorre primeiro quando uma perda de conexão é detectada.
   Isso permite que a aplicação atue de acordo com o atraso
   futuro da recuperação. Se a recuperação for bem-sucedida,
   a chamada de retorno será invocada depois que a conexão for restabelecida
   e utilizável. Neste momento, a aplicação pode ressincronizar
   as configurações da sessão e executar ações como informar ao usuário
   que ocorreu uma recuperação. Se ela não for bem-sucedida, ocorrerá
   uma chamada de retorno para informar à aplicação que a recuperação não
   ocorreu e que a conexão está inutilizável.
  </para>
  <para>
   A interface de uma função de retorno TAF definida pelo usuário é
   a seguinte:
  </para>
  <methodsynopsis>
   <type>int</type><methodname>userCallbackFn</methodname>
   <methodparam><type>resource</type><parameter>connection</parameter></methodparam>
   <methodparam><type>int</type><parameter>event</parameter></methodparam>
   <methodparam><type>int</type><parameter>type</parameter></methodparam>
  </methodsynopsis>
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><parameter>connection</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       A conexão Oracle na qual a chamada de retorno TAF foi
       registrada por meio de <function>oci_register_taf_callback</function>.
       A conexão não é válida até que a
       recuperação seja concluída com êxito.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><parameter>event</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       O evento de recuperação indica o status atual da
       recuperação.
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_BEGIN</constant> indica que
          a recuperação detectou uma conexão perdida e a recuperação
          está iniciando.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_END</constant> indica conclusão
          de recuperação com sucesso.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_ABORT</constant> indica que
          a recuperação não foi bem-sucedida e que não há opção
          de uma nova tentativa.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_ERROR</constant> também indica
          que a recuperação não foi bem-sucedida mas dá à
          aplicação a oportunidade de lidar com o erro
          e retornar OCI_FO_RETRY para tentar a recuperação novamente.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_REAUTH</constant> indica
          que um usuário Oracle foi re-autenticado.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><parameter>type</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       O tipo da recuperação. Isto permite que a função de retorno saiba que
       tipo de recuperação a aplicação solicitou. Os
       valores usuais são os seguintes:
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_SESSION</constant> indica que
          o usuário solicitou recuperação apenas de sessão. Por
          exemplo, se uma conexão de usuário é perdida, uma
          nova sessão é automaticamente criada para o usuário
          no backup. Este tipo de recuparação não tenta
          recuperar SELECTs.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_SELECT</constant> indica que
          o usuário também solicitou recuperação SELECT.
          Isto permite que usuários com cursores abertos continuem
          buscando dados após a falha.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><parameter>return value</parameter></term>
     <listitem>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <literal>0</literal> indica que os passos de
          recuperação devem continuar normalmente.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <constant>OCI_FO_RETRY</constant> indica que
          a recuperação deve ser tentada novamente pelo Oracle.
          No caso de um erro durante a recuperação para uma nova
          conexão, o TAF poderá tentar novamente a recuperação.
          Normalmente, o código da aplicação deve ficar inativo por
          um tempo antes de retornar OCI_FO_RETRY.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
  <example>
   <title>Registrando uma chamada de retorno TAF</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Define chamda de retorno no espaço de usuário
class MyClass {
    public static $retry_count;
    public static function TAFCallback($conn, $event, $type)
    {
        switch ($event) {
            case OCI_FO_BEGIN:
                printf(" Recuperando ... Por favor aguarde\n");
                printf(" Tipo de recuperação é %s \n",
                       (($type==OCI_FO_SESSION) ? "SESSION"
                        :(($type==OCI_FO_SELECT) ? "SELECT" : "DESCONHECIDA!")));
                self::$retry_count = 0;
                break;
            case OCI_FO_ABORT:
                // A aplicação não pode continuar usando o banco de dados
                printf(" Recuperação abortada. Recuperação não irá ocorrer.\n");
                break;
            case OCI_FO_END:
                // Recuperação conclui com sucesso. Informa usuários que uma recuperação aconteceu.
                printf(" Recuperação concluída ... retomando os serviços\n");
                break;
            case OCI_FO_REAUTH:
                printf(" Recuperando usuário ... retomando os serviços\n");
                // Reproduz qualquer comando ALTER SESSION associados com esta conexão
                // por exemplo, oci_parse($conn, ‘ALTER SESSION …’) ;
                break;
            case OCI_FO_ERROR:
                // Para de tentar se já foram feitas 20 tentativas.
                if (self::$retry_count >= 20)
                    return 0;
                printf(" Erro de recuperação recebido. Aguardando...\n");
                sleep(10);
                self::$retry_count++;
                return OCI_FO_RETRY; // tenta a recuperação novamente
                break;
            default:
                printf("Evento de recuperação desconhecido: %d.\n", $event);
                break;
        }
        return 0;
    }
}

$fn_name = 'MyClass::TAFCallback';

$conn = oci_connect('hr', 'welcome', 'orcl');
$sysconn = oci_connect('system', 'oracle', 'orcl');

// Usa uma conexão privilegiada para construir uma instrução SQL que iniciará a recuperação
$sql = <<< 'END'
select unique 'alter system disconnect session '''||sid||','||serial#||''''
from v$session_connect_info
where sid = sys_context('USERENV', 'SID')
END;

$s = oci_parse($conn, $sql);
oci_execute($s);
$r = oci_fetch_array($s);
$disconnectssql = $r[0];

oci_register_taf_callback($conn, $fn_name); // Registra TAFCallback para Oracle TAF

print "Analisando a consulta do usuário\n";
$sql = "select systimestamp from dual";
$stmt = oci_parse($conn, $sql);

// Por exemplo, se ocorrer uma perda de conexão neste ponto, oci_execute() detectará
// a perda e a recuperação será iniciada. Durante a recuperação, oci_execute() invocará
// a função de retorno de chamada do TAF diversas vezes. Se a recuperação for bem-sucedida,
// uma nova conexão será criada de forma transparente e oci_execute() continuará
// normalmente. As configurações da sessão de conexão podem ser redefinidas na função de
// retorno de chamada TAF. Se a recuperação for abortada, oci_execute() retornará um erro
// porque uma conexão válida não está disponível.

// Desconecta o usuário, o que inicia a recuperação
print "Desconectando o usuário\n";
$discsql = oci_parse($sysconn, $disconnectssql);
oci_execute($discsql);

print "Executando a consulta do usuário\n";
$e = oci_execute($stmt);
if (!$e) {
    $m = oci_error($stmt);
    trigger_error("Não foi possível executar a instrução: ". $m['message'], E_USER_ERROR);
}
$row = oci_fetch_array($stmt);
print $row[0] . "\n";

// executa outras instruções SQL com a nova conexão, se ainda for válida
// $stmt = oci_parse($conn,  . . .);

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </section>

 <section>
  &reftitle.seealso;
  <simplelist>
   <member><function>oci_register_taf_callback</function></member>
   <member><function>oci_unregister_taf_callback</function></member>
  </simplelist>
 </section>


</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

