<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: aff99a18960822f0ef98c23e66e5871e8725793f Maintainer: leonardolara Status: ready --><!-- CREDITS: thiago, ae, fabioluciano, mauricio, leonardolara -->
<chapter xml:id="install.windows" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Instalação em sistemas Windows</title>
 <para>
  Instalando o PHP em sistemas Microsoft Windows modernos e configuração recomendada com servidores web comuns.
 </para>

 <para>
  As versões oficiais do PHP no Windows são recomendadas para uso em produção.
  Entretanto, pode-se compilar o PHP a partir do código-fonte.
  Para isso é necessário um ambiente do Visual Studio.
  Consulte as <link xlink:href="&url.install.windows.stepbystep;">Instruções de compilação passo a passo</link>.
 </para>
 <para>
  <itemizedlist spacing="compact">
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="install.windows.commandline">Utilizando o PHP em Linha de Comando</link>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <link linkend="install.cloud.azure">Instalando o PHP no Azure App Services</link>
     (também conhecido como Microsoft Azure, Windows Azure ou (Windows) Azure Web Apps).
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </para>

 <sect1 xml:id="install.windows.requirements">
  <title>Requisitos de Instalação</title>

  <para>
   O PHP requer ao menos Windows 2008/Vista.
   32-Bit ou 64-bit (também conhecido como X86 ou X64; PHP não funciona no Windows RT/WOA/ARM).
   A partir do PHP 7.2.0, o Windows 2008 e o Vista não são mais suportados.
   A partir do PHP 8.3.0, Windows 2008 R2 e o Windows 7 não são mais suportados.
  </para>

  <para>
   O PHP requer o Visual C Runtime (CRT). Muitas aplicações também o requerem, por isso pode ser que já esteja instalado.
  </para>

  <para>
   O Microsoft Visual C++ Redistributable para Visual Studio 2019 é adequado
   para todas estas versões de PHP, consulte
   <link xlink:href="https://visualstudio.microsoft.com/downloads/">https://visualstudio.microsoft.com/downloads/</link>.
  </para>

  <para>
   É MANDATÓRIO instalar o CRT x86 para compilações x86 do PHP e o CRT x64 para compilações x64.
  </para>

  <para>
   Se o CRT já estiver instalado, o instalador irá avisar sobre isso e não fará nenhuma alteração.
  </para>

  <para>
   O instalador do CRT suporta as opções de linha de comando /quiet e /norestart, por isso pode ser usado em script automatizado.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="install.windows.pecl">
  <title>PECL</title>
  <para>
   Extensões PECL são pré-compiladas no Windows e disponíveis em:
   <link xlink:href="http://windows.php.net/downloads/pecl/releases/">http://windows.php.net/downloads/pecl/releases/</link>
  </para>
  <para>
   Algumas extensões utilizam recursos específicos para alguns sistemas Unix e portanto não estão disponíveis no Windows.
   Caso contrário, todas as extensões estão disponíveis para Windows.
  </para>
 </sect1>

 &install.windows.tools;
 &install.windows.recommended;
 &install.windows.manual;
 &install.windows.building;
 &install.windows.commandline;
 &install.windows.apache2;
 &install.windows.troubleshooting;
</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
