<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: narigone Status: ready -->
   <sect1 xml:id="install.windows.installer.msi" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Instalador para Windows (PHP 5.2 ou posterior)</title>
    <para>
     O Instalador do PHP para Windows para versões recentes do PHP é feito usando a
     tecnologia MSI através do Wix Toolkit (<link xlink:href="&url.wix;">&url.wix;</link>).
     Ele instala e configura o PHP e todas as extensões
     <acronym>PECL</acronym> integradas, assim como configura muitos
     dos web servers mais populares, como <acronym>IIS</acronym>, Apache, e Xitami.
    </para>

    <simpara>
     Primeiro, instale seu servidor <acronym>HTTP</acronym> (web) predileto no seu
     sistema e verifique que ele funciona. Então prossiga com um dos seguintes tipos
     de instação.
    </simpara>

    <sect2 xml:id="install.windows.installer.msi.normal">
    <title>Instalação Normal</title>
     <para>
      Execute o instalador MSI e siga as instruções fornecidas pelo
      programa. Ele primeiro perguntará qual Web Server você deseja
      configurar, assim como qualquer detalhe de configuração necessário.
     </para>

     <para>
      Depois você deve selecionar quais funcionalidades e extensões você deseja
      instalar e habilitar. Para cada item disponível, você pode selecionar
      "Será instalado no disco local" no menu para determinar quais
      funcionalidades serão instaladas. Selcionado "Funcionalidade inteira será
      instalada no disco local", você poderá instalar todas as sub-funcionalidades
      vinculadas à funcionalidade (por exemplo, selecionar essa opção na
      extensão "PDO" você instalará todos os drivers PDO).
     </para>

     <warning>
      <para>
       Não é recomendado instalar todas as extensões, já que muitas dependem
       de extensões externas ao PHP para funcionarem corretamente.
       Ao invés, use o Installation Repair Mode (Modo de Reparo) que pode
       ser acionado através da opção Add/Remove Programs (Adicionar/Remover Programas)
       do painel de controle para habilitar ou desabilitar extensões após a instalação.
      </para>
     </warning>

     <para>
      O instalador então instala o PHP para ser usado no Windows e o arquivo
      &php.ini;, e configura certos servidores web para usá-lo. O instalador configura,
      atualmente, o IIS, Apache, Xitami e Sambar;
      se você estiver usando um servidor web diferente, você precisa configurá-lo
      manualmente.
     </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="install.windows.installer.msi.silent">
    <title>Instalação silenciosa</title>
     <para>
      O instalador também suporta um modo silencioso, que é útil para administradores
      de sistema implantarem o PHP facilmente. Para usar o modo silencioso:
      <screen>
<![CDATA[
msiexec.exe /i php-VERSION-win32-install.msi /q
]]>
      </screen>
     </para>
     <para>
      Você pode controlar o diretório de instalação passando ele como parâmetro
      de linha de comando. Por exemplo, para instalar em e:\php:
      <screen>
<![CDATA[
msiexec.exe /i php-VERSION-win32-install.msi /q INSTALLDIR=e:\php
]]>
      </screen>
      Você também pode usar a mesma sintaxe para especificar o diretório de
      configuração do Apache (APACHEDIR), do Sambar (SAMBARDIR), e do
      Xitami (XITAMIDIR).
     </para>
     <para>
      Você pode especificar quais funcionalidades instalar. Por exemplo, para instalar
      a extensão mysqli e o executável CGI:
      <screen>
<![CDATA[
msiexec.exe /i php-VERSION-win32-install.msi /q ADDLOCAL=cgi,ext_php_mysqli
]]>
      </screen>
     </para>
     <para>
      A lista atual de funcionalidades para instalação é a seguinte:
      <screen>
<![CDATA[
MainExecutable - php.exe executable
ScriptExecutable - php-win.exe executable
ext_php_* - the various extensions ( for example: ext_php_mysql for MySQL )
apache13 - Apache 1.3 module
apache20 - Apache 2.0 module
apache22 - Apache 2,2 module
apacheCGI - Apache CGI executable
iis4ISAPI - IIS ISAPI module
iis4CGI - IIS CGI executable
NSAPI - Sun/iPlanet/Netscape server module
Xitami - Xitami CGI executable
Sambar - Sambar Server ISAPI module
CGI - php-cgi.exe executable
PEAR - PEAR installer
Manual - PHP Manual in CHM Format
]]>
      </screen>
     </para>
     <para>
      Para mais informações sobre instalando usando instaladores MSI a partir da linha de comando,
      visite <link xlink:href="&url.msicommandline;">&url.msicommandline;</link>
     </para>
    </sect2>

    <sect2 xml:id="install.windows.installer.msi.upgrade">
    <title>Atualizado o PHP com o instalador</title>

     <para>
      Para fazer atualização, execute o instalador ou graficamente, ou a partir da linha
      de comando normalmente. O instalador lerá as opções atuais instalação, remover
      a instalação velha e reinstalará o PHP com as mesmas opções de antes.
      É recomendado que você use esse método para manter o PHP atualizado ao invés
      substituir manualmente os arquivos no diretório de instalação.
     </para>
    </sect2>

   </sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
