<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.4 Maintainer: ae Status: ready --><!-- CREDITS: rarruda -->
<!-- splitted from ./pt_BR/functions/filesystem.xml, last change in rev 1.5 -->
  <refentry id="function.fopen">
   <refnamediv>
    <refname>fopen</refname>
    <refpurpose>Abri um arquivo ou uma URL</refpurpose>
   </refnamediv>
   <refsect1>
    <title>Descrição</title>
     <methodsynopsis>
      <type>int</type><methodname>fopen</methodname>
      <methodparam><type>string</type><parameter>filename</parameter></methodparam>
      <methodparam><type>string</type><parameter>mode</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>int</type><parameter>use_include_path</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>resource</type><parameter>zcontext</parameter></methodparam>
     </methodsynopsis>
    <simpara>
     Se <parameter>filename</parameter> começa com "http://" (não
     sensível ao caso), uma conexão HTTP 1.0 é aberta para o
     servidor especificado, a página é requisitada usando o método HTTP GET
     e um ponteiro de arquivo é retornado no começo
     do corpo da resposta. Um cabeçalho 'Host:' é enviado com o
     pedido para o caso de virtual hosts baseados em nomes.
    </simpara>
    <simpara>
     A partir do PHP 4.3.0, se você tem compilado o suporta a OpenSSL,
     você também pode utilizar "https://" para abrir conexões HTTP sobre SSL.
    </simpara>
    <simpara>
     Note que o ponteiro de arquivo deixa você retirar somente o
     corpo(<emphasis>body</emphasis>) da resposta. Para obter os cabeçalhos
     HTTP de resposta, você precisa usar o PHP 4.0.5 ou posterior.
     Os headers serão armazenados na variável $http_response_header.
     A partir do PHP 4.3.0, as informações do header podem ser obtidas utilizando
     <function>file_get_wrapper_data</function>.
    </simpara>
    <simpara>
     Conexões HTTP são somente leitura: você não pode escrever dados ou copiar
     arquivos em um recurso HTTP.
    </simpara>
    <simpara>
     Versões anteriores a PHP 4.0.5 não suportam redirecionamentos HTTP.
     Por causa disso, diretórios devem incluir a barra no final.
    </simpara>
    <simpara>
     Se <parameter>filename</parameter> começa com "ftp://" (não sensível
     ao caso), uma conexão FTP é aberta para o servidor especificado
     e um ponteiro para o arquivo solicitado é retornado. Se o servidor
     não suporta modo passivo FTP, isto irá falhar. Você pode abrir
     arquivos tanto para leitura quanto para gravação via ftp (mas não ambos
     simultâneamente). Se o arquivo remoto já existir no servidor FTP
     e você tentar abrí-lo para escrita, isto também falhará.
     Se você precisa atualizar arquivos existentes sobre FTP, utilize
     <function>ftp_connect</function>.
    </simpara>
    <simpara>
     A partir do PHP 4.3.0, se você tiver o suporte compilado a OpenSSL,
     você pode utilizar "ftps://" para abrir uma conexão FTP que
     utilizará SSL para criptografar a conexão. O PHP funcionará
     normalmente como em uma conexão ftp:// se o servidor não suportar
     SSL.
    </simpara>
    <simpara>
     Se <parameter>filename</parameter> é ou "php://stdin",
     "php://stdout" ou "php://stderr", o correspondente stream
     stdio será aberto. (Isto foi introduzido no PHP 3.0.13; em
     versões anteriores, um nome de arquivo como "/dev/stdin" ou
     "/dev/fd/0" deve ser usado para acessar os streams stdio.)
    </simpara>
    <simpara>
     Se <parameter>filename</parameter> começa com qualquer outra
     coisa, o arquivo será aberto no filesystem e um ponteiro para o
     arquivo será retornado.
    </simpara>
    <simpara>
     Se a abertura falhar, a função retornará &false;.
    </simpara>
    <para>
     <parameter>mode</parameter> pode ser qualquer um dos seguintes:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        'r' - Abrir somente para leitura; coloca o ponteiro de arquivo
        no começo do arquivo.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        'r+' - Abrir para leitura e gravação; colocar o ponteiro de
        arquivo no começo do arquivo.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        'w' - Abrir somente para gravação; colocar o ponteiro de
        arquivo no começo do arquivo e truncar o arquivo para tamanho
        zero. Se o arquivo não existir, tentar cria-lo.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        'w+' - Abrir para leitura e escrita; colocar o ponteiro de
        arquivo no início do arquivo e truncar o arquivo para tamanho
        zero. Se o arquivo não existir, tentar cria-lo.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        'a' - Abrir o arquivo somente para escrita; colocar o ponteiro
        de arquivo no fim do arquivo.  Se o arquivo não existe, tentar
        cria-lo.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        'a+' - Abrir o arquivo para leitura e gravação; colocar o
        ponteiro no fim do arquivo. Se o arquivo não existe, tentar
        cria-lo.
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
    <note>
     <para>
      O <parameter>mode</parameter> pode conter a letra 'b'. Isto é
      útil somente em sistemas que diferenciam entre arquivos
      binários e texto (por exemplo Windows. É inútil em Unix).
      Se não nescessário, será ignorado.
     </para>
    </note>
    <para>
     Você pode usar o terceiro parametro opctional como "1", se você
     quiser procurar pelo arquivo no <link
     linkend="ini.include-path">include_path</link> também.
    </para>
    <para>
     O quarto parâmetro <parameter>zcontext</parameter> (opcional) é utilizado
     especificamente para ajuste de parâmetros e callbacks.
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>exemplo do <function>fopen</function></title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$fp = fopen ("/home/rasmus/file.txt", "r");
$fp = fopen ("/home/rasmus/file.gif", "wb");
$fp = fopen ("http://www.example.com/", "r");
$fp = fopen ("ftp://user:password@example.com/", "w");
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <simpara>
     Se você está tendo problemas com a leitura e gravação para
     arquivos e você está usando a versão de modulo de servidor do PHP, lembre-se
     de que os arquivos e diretórios que você está usando precisam ser 
     acessíveis ao processo do servidor HTTP.
    </simpara>
    <para>
     Na plataforma Windows, tenha cuidado para usar uma segunda barra invertida
     (escape) nos caminhos de arquivos, ou usar a barra normal.
     <informalexample>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$fp = fopen ("c:\\data\\info.txt", "r");
?>
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
    </para>
    <simpara>
     Veja também: <xref linkend="wrappers"/>
     <function>fclose</function>,
     <function>fgets</function>,
     <function>fsockopen</function>,
     <function>file</function>,
     <function>file_exists</function>,
     <function>is_readable</function>,
     <function>socket_set_timeout</function> e
     <function>popen</function>.
    </simpara>
   </refsect1>
  </refentry>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
