<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: ed9c01378f221478d0c4ec634cdb27003330c18b Maintainer: felipe Status: ready --><!-- CREDITS: fernandoc -->

<chapter xml:id="session.security" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Sessões e segurança</title>
 <para>
  Links externos: <link xlink:href="&url.session-fixation;">Session fixation</link>
 </para>
 <para>
  Gerenciamento de sessões HTTP é o núcleo de segurança na web. Toda provenção
  deve ser adotada para garantir a segurança. Desenvolvedores devem
  habilitar/utilizar as configurações apropriadamente.
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cookie-lifetime">session.cookie_lifetime</link>=0.
    0 tem um sentido especial. Ele diz ao browser para não guardar os cookies no
    armazenamento permanente. Portanto, quando o browser é encerrado, o cookie
    com ID de sessão é deletado imediatamente. Se o desenvolvedor definir valor diferente de 0, pode
    permitir que outros usuários utilizem o ID da sessão. A maioria das aplicações devem
    utilizar "0" para esta configuração. Se o recurso de login automático é necessário, implemente
    seu próprio recurso de login automático de forma segura. Não utilize o ID da sessão para isto.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.use-cookies">session.use_cookies</link>=On and
    <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=On.
    Apesar de cookies HTTP terem alguns problemas, cookies é a forma preferida para
    gerenciar o ID de sessão. Utilize apenas cookies para gerenciamento do ID de sessão quando
    possível. A maioria das aplicações devem utilizar cookies para o
    ID de sessão.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On.
    Isto previne o módulo de sessão de utilizar ID de sessão não inicializado. Em
    outras palavras, o módulo de sessão aceita apenas ID de sessão válido gerado
    pelo módulo de sessão. ID de sessão fornecidos pelo usuário são
    rejeitados. Injeção de ID de sessão pode ser feito injetando cookies via
    JavaScript permanentemente ou temporariamente. Quando sessão transparente está
    habilitada, o ID de sessão pode ser injetado via query string ou parâmetro de
    formulário. Não há razão para aceitar ID de sessão fornecida pelo usuário,
    a maioria das aplicações não devem aceitar ID de sessão não inicializados
    fornecidos pelo usuário.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cookie-httponly">session.cookie_httponly</link>=On.
    Impede que o JavaScript tenha acesso aos cookies de sessão. Esta configuração
    previne o roubo de cookies por injeção de JavaScript. É possível
    usar ID de sessão como proteção CSRF, mas não é
    recomendado. Por exemplo, o código HTML pode ser salvo e enviado para
    outros usuários. O desenvolvedor não deve adicionar o ID de sessão nas páginas para
    manter a segurança. Quase todas as aplicações devem utilizar o atributo httponly para
    cookie de ID de sessão.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cookie-secure">session.cookie_secure</link>=On.
    Permite acesso ao cookie de ID de sessão apenas quando o protocolo é HTTPS. Se
    seu web site é todo em HTTPS, você deve habilitar esta
    configuração. O uso de HSTS deve ser considerado para sites completamentes em HTTPS.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>=[choose smallest possible].
    GC trabalha com probabilidade. Esta configuração não garante que sessões
    antigas serão apagadas. Alguns manipuladores de gravação de sessão não utilizam
    esta configuração. Veja a documentação para manipuladores de gravação de sessão para
    detalhes. Apesar do desenvolver não poder depender desta configuração, configurá-la
    para o menor valor possível é recomendado. Ajuste <link
    linkend="ini.session.gc-probability">session.gc_probability</link>
    e <link
    linkend="ini.session.gc-divisor">session.gc_divisor</link> para que
    sessões obsoletas sejam deletadas na frequência apropriada. Se o recurso de login automático
    é necessário, implemente seu próprio recurso de login automático de forma segura.
    Não utilize ID de sessão com longa vida para isto.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>=Off.
    O uso do gerenciamento transparente de ID de sessão não é proibido. Ele
    deve ser usado quando necessário. Contudo, desabilitar o gerenciamento
    transparente melhora a segurança geral do ID de sessão ao
    remover a possibilidade de injeção e vazamento do ID de sessão.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.referer-check">session.referer_check</link>=[your originating URL]
    Quando <link
    linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
    está habilitado, o uso desta configuração é recomendada se for
    possível. Ela reduz o risco de injeção de ID de sessão. Se seu site é
    http://example.com/, então defina-o como http://example.com/. Note que quando
    HTTPS é usado, o browser não enviará o cabeçalho com o referrer. O browser também pode
    não enviar o cabeçalho com o referrer por configuração. Portanto, esta configuração
    não é uma medida de segurança confiável.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cache-limiter">session.cache_limiter</link>=nocache.
    Certifique-se de que conteúdo HTTP não sejam salvos em cache para sessão
    autenticada. Permita cache apenas quando o conteúdo não é
    privado. Caso contrário, os conteúdos podem ser expostos. "privado" pode ser usado
    se o conteúdo HTTP não inclui dados sensíveis. Note
    que "privado" pode deixar informações privadas salvas em cache por clientes
    compartilhados. "public" pode ser usado apenas quando o conteúdo HTTP não
    contém informação privada.
   </simpara>
  </listitem>

  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.hash-function">session.hash_function</link>="sha256".
    Funções de hash mais fortes irão gerar ID de sessão mais
    fortes. Apesar de colisão no hash ser pouco provável até mesmo com hash MD5, desenvolvedores
    devem usar funções de hash SHA-2 ou posterior para a tarefa. Desenvolvedores podem
    utilizar hashes mais fortes, como sha384 e sha512.
   </simpara>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 
 <para>
  O módulo de sessão não pode garantir que a informação que você guarda
  em uma sessão será visto somente pelo usuário que criou a sessão. Medidas adicionais
  de segurança devem ser tomadas para proteger ativamente a integridade
  da sessão, dependendo do valor dos dados.
 </para>

 <para>
  Avalie a importância dos dados carregados pelas suas sessões e
  tome medidas adicionais de proteção -- isto normalmente vem com um preço,
  menos conveniência para o usuário.  Por exemplo, se você quiser
  proteger os usuários de táticas simples de engenharia social, você deve
  ativar <literal>session.use_only_cookies</literal>. Neste caso,
  os cookies devem estar ativados incondicionalmente do lado do usuário ou
  as sessões não irão funcionar.
 </para>

 <para>
  Existem várias maneiras de vazar um ID de sessão para
  terceiros. Um ID de sessão vazado permite a terceiros acessar todos
  os recursos que estão associados ao ID específico. Primeiro, URLs
  carregando IDs de sessão. Se você criar um link com um site externo, a URL
  incluindo o ID de sessão pode ser guardada nos logs do
  site externo. Segundo, um ataque mais ativo pode capturar seu
  tráfego de rede. Se ele não for criptografado, os IDs de sessão irão passar como
  texto simples pela rede. A solução aqui é implementar SSL
  em seu servidor e tornar obrigatório para os usuários.  HSTS deve ser usado
  para isto.
 </para>

 <para>
  Desde o PHP 5.5.2, <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  está disponível. Quando estiver habilitado e o módulo de gravação o suportar,
  ID de sessão não inicializado é rejeitado e um novo ID de sessão é
  criado. Isso protege de ataques que forçam os usuários a utilizarem ID de sessão
  conhecidos. Atacantes podem colar links ou enviar e-mails contendo o ID de
  sessão. Por exemplo, http://example.com/page.php?PHPSESSID=123456789 Se <link
  linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link> estiver
  habilitado, a vitima iniciará sessão usando o ID de sessão fornecido pelo
  atacante.  <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  diminui o risco.
 </para>

 <para>
  Apesar de <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  diminuir o risco da adoção do gerenciamento de sessão, o atacante pode forçar
  os usuários a utilizarem um ID de sessão inicializado criado pelo
  atacante. Tudo o que o atacante precisa fazer é iniciar o ID de sessão antes
  do ataque e mantê-lo ativo.
 </para>

 <para>
  Cookie de ID de sessão pode ser definido com os atributos domain, path, httponly e
  secure. Existe uma precedência definida pelo browser. Com o uso da
  precedência, o atacante pode definir o ID de sessão que poderia ser usado
  permanentemente. O uso de <link
  linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
  não resolverá essa questão. <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  diminui o risco. Com <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On,
  ID de sessão não inicializado não será aceito. O módulo de sessão
  cria um novo ID de sessão sempre que o ID de sessão não é inicializado pelo
  módulo de sessão. Isso poderia resultar em um ataque DoS para a vítima, mas DoS ainda é
  melhor do que uma conta exposta.
 </para>

 <para>
  <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  é uma boa forma de diminuir riscos, mas não é o suficiente para 
  sessão autenticada. Desenvolvedores devem usar
  <function>session_regenerate_id</function> para autenticação.
  <function>session_regenerate_id</function> deve ser chamada antes de
  definir informações de autenticação em
  $_SESSION. <function>session_regenerate_id</function> garante que a nova
  sessão contém informação de autenticação armazenadas apenas em uma nova
  sessão. Isto é, erros durante o processo de autenticação podem salvar
  informações de autenticação em sessão antiga.
 </para>

 <para>
  Executar a função <function>session_regenerate_id</function> poderia
  resultar em ataque DoS, da mesma forma que use_strict_mode=On. No entanto, DoS ainda é
  melhor do que uma conta exposta. ID de sessão deve ser renovado
  pelo menos quando o usuário fizer a autenticação. A renovação do ID de sessão reduz
  o risco do roubo de ID de sessão, deste modo ela deve ser executada periodicamente.
  O desenvolvedor não deve depender da expiração do ID de sessão. Atacantes podem
  acessar o ID de sessão da vítima periodicamente para impedir que ele expire.
  Desenvolvedores devem implementar seus próprios meios de expiração para sessões antigas.
 </para>

 <para>
  Note que <function>session_regenerate_id</function> não apaga
  sessão antiga por padrão. Sessão antiga de autenticação pode ficar disponível
  para uso. Se o desenvolvedor quiser prevenir que sessão de autenticação antiga seja
  usada por alguém, o desenvolvedor deve destruir a sessão definindo
  <parameter>delete_old_session</parameter> como &true;. Contudo,
  a eliminação de sessão antiga tem efeitos colaterais não desejados. A sessão
  pode desaparecer quando houver conexões concorrentes em aplicações web
  e/ou quando a rede estiver instável. Ao invés de apagar a sessão
  antiga imediatamente, pode ser definido um tempo de expiração curto na
  $_SESSION. Se o usuário acessar com uma sessão obsoleta
  (uma sessão expirada), negue o acesso.
 </para>

 <para>
  <link
  linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
  e o uso adequado de <function>session_regenerate_id</function> poderiam
  causar DoS individual. Quando este for o caso, pode ser solicitado aos usuários que
  remova os cookies e alertá-los de que pode haver problemas de
  segurança. Atacantes podem definir cookies maliciosos via aplivações web
  vulneráveis (isto é, injeção de JavaScript), plugins vulneráveis/malicosos
  para browsers, etc.
 </para>

 <para>
  Desenvolvedores não devem utilizar ID de sessão de longa vida para login automático, pois
  aumenta o risco de roubo de sessão. O login automático deve ser implementado
  pelo desenvolvedor. Use chaves de hash descartáveis como chaves para o login automático através de
  cookies. Use hash mais forte que SHA-2. Por exemplo, SHA-256 ou maior
  com dados aleatórios de /dev/urandom ou similar. Se o usuário não estiver
  autenticado, verifique se a chave descartável de login automática é válida ou não. Se
  a chave é válida, autentique o usuário e defina uma nova chave de hash
  descartável. A chave para login automático é uma chave de autenticação de longa duração, ela deve
  estar o mais protegida possível. Use os atributos path/httponly/secure
  dos cookies para proteção. O desenvolvedor deve implementar o recurso que
  desabilita o login automático e remove chaves desnecessárias dos cookies dos
  usuários.
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

