<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.2 Maintainer: felipe Status: ready --><!-- CREDITS: fernandoc -->
<chapter xml:id="session.security" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Sessões e segurança</title>
 <para>
  External links: <link xlink:href="&url.session-fixation;">Session fixation</link>
 </para>
 <para>
  O módulo das sessões não pode garantir que a informação que você guarda
  em uma sessão será visto somente pelo usuário que criou a sessão. Você precisa
  tomar medidas adicionais de segurança para proteger ativamente a integridade
  da sessão, dependendo do valor dos dados.
 </para>
 <para>
  Meça a importância dos dados carregados pelas suas sessões e
  tome medidas adicionais de proteção -- isto normalmente vem com um preço, menos
  conveniência para o usuário. Por exemplo, se você quiser proteger os usuários
  de táticas simples de engenharia social, você deve ativar
  <literal>session.use_only_cookies</literal>. Neste caso,
  os cookies devem estar ativados incondicionalmente do lado do usuário ou
  as sessões não irão funcionar.
 </para>
 <para>
  Existem várias maneiras de vazar um id de uma sessão para terceiros.
  Um id de sessão vazado permite a terceiros acessar a todos os recursos
  que estão associados ao id específico. Primeiro, URLs carregando ids de sessão.
  Se você criar um link com um site externo, a URL inclusa no id de sessão
  deve ser guardada nos logs de referência do site externo. Segundo, um ataque mais
  ativo pode escutar ao seu tráfego de rede. Se ele não for criptografado,
  os ids de sessão irão passar como texto simples pela sua rede. A solução aqui
  é implementar SSL em seu servidor e tornar obrigatório para os seus usuários.
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

