<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 57c7669a1f5336cb17413e0b46540c52c77ee84f Maintainer: fernandowobeto Status: ready --><!-- CREDITS: fernandowobeto -->
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="book.parallel">
 <?phpdoc extension-membership="pecl" ?>
 <title>parallel</title>
 <titleabbrev>parallel</titleabbrev>

 <preface xml:id="intro.parallel">
  &reftitle.intro;
  <simpara>
   parallel é uma extensão de simultaneidade paralela para PHP ≥ 7.2.0.
   A partir do parallel 1.2.0, PHP ≥ 8.0.0 é necessário.
  </simpara>
  <simpara>
   Segue uma breve descrição dos conceitos básicos do parallel; informações mais detalhadas podem ser encontradas nesta seção do manual.
  </simpara>
  <simplesect>
   <title>Runtime</title>
   <simpara>
    Um <classname>parallel\Runtime</classname> representa um thread interpretador de PHP. Um <classname>parallel\Runtime</classname> é configurado com um arquivo de bootstrap opcional passado para <methodname>parallel\Runtime::__construct</methodname>, normalmente é um autoloader
    ou alguma outra rotina de pré-carregamento: O arquivo de bootstrap irá ser incluído antes de qualquer tarefa ser executada.
   </simpara>
   <simpara>
    Após a construção, o <classname>parallel\Runtime</classname> permanece disponível até ser fechado, eliminado ou destruído pelas regras normais de escopo dos objetos PHP.
    <methodname>parallel\Runtime::run</methodname> permite ao programador agendar tarefas para execução em paralelo.
    Um <classname>parallel\Runtime</classname> possui um agendamento FIFO, as tarefas serão executadas na ordem em que foram agendadas.
   </simpara>
  </simplesect>
  <simplesect>
   <title>API funcional</title>
   <simpara>
    parallel implementa uma API funcional de nível superior sobre <classname>parallel\Runtime</classname> que fornece um único ponto de entrada de função para executar código paralelo
    com agendamento automático: <function>parallel\run</function>.
   </simpara>
  </simplesect>
  <simplesect>
   <title>Task</title>
   <para>
    Uma tarefa é simplesmente um <classname>Closure</classname> destinado à execução paralela. O <classname>Closure</classname> pode conter quase qualquer instrução, incluindo closures aninhados.
    Porém, existem algumas instruções que são proibidas nas tarefas:
    <itemizedlist>
     <listitem>
     <simpara>yield</simpara>
     </listitem>
     <listitem>
     <simpara>operador 'use' por referência</simpara>
     </listitem>
     <listitem>
     <simpara>declaração de classe</simpara>
     </listitem>
     <listitem>
     <simpara>declaração de função com nome</simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <note>
    <simpara>
     Closures aninhados podem ter 'use' por referência ou 'yield', mas não devem conter declarações de classe ou de função nomeada.
    </simpara>
   </note>
   <note>
    <simpara>
     Nenhuma instrução é proibida nos arquivos que a tarefa pode incluir.
    </simpara>
   </note>
  </simplesect>
  <simplesect>
   <title>Future</title>
   <simpara>
    <classname>parallel\Future</classname> é usado para acessar o valor de retorno da tarefa e expõe uma API para cancelamento da tarefa.
   </simpara>
  </simplesect>
  <simplesect>
   <title>Channel</title>
   <simpara>
    Uma tarefa pode ser agendada com argumentos, usar variáveis de escopo léxico (por valor) e retornar um valor (através de um <classname>parallel\Future</classname>), mas estes só permitem comunicação unidirecional:
    Eles permitem que o programador envie e recupere dados de uma tarefa, mas não permitem a comunicação bidirecional entre tarefas.
    A API <classname>parallel\Channel</classname> permite a comunicação bidirecional entre tarefas, um <classname>parallel\Channel</classname> é uma conexão entre tarefas semelhante a um soquete que o programador pode usar para enviar e receber dados.
   </simpara>
  </simplesect>
  <simplesect>
   <title>Events</title>
   <simpara>
    A API <classname>parallel\Events</classname> implementa um loop de eventos de sensação nativa (<classname>Traversable</classname>) e um método <methodname>parallel\Events::poll</methodname>.
    Permite ao programador trabalhar com conjuntos de channels e/ou futures.
    O programador simplesmente adiciona channels e futures ao loop de eventos, opcionalmente definindo a entrada para gravações com <methodname>parallel\Events::setInput</methodname>,
    e entra em um foreach: parallel irá ler e escrever em objetos à medida que eles se tornam disponíveis produzindo objetos <classname>parallel\Events\Event</classname>
    que descrevem as operações que ocorreram.
   </simpara>
  </simplesect>
   <simplesect role="seealso">
   &reftitle.seealso;
   <simplelist>
    <member><xref linkend="philosophy.parallel"/></member>
   </simplelist>
  </simplesect>
 </preface>

 &reference.parallel.setup;
 &reference.parallel.philosophy;
 &reference.parallel.functional;
 &reference.parallel.parallel.runtime;
 &reference.parallel.parallel.future;
 &reference.parallel.parallel.channel;
 &reference.parallel.parallel.events;
 &reference.parallel.parallel.events.input;
 &reference.parallel.parallel.events.event;
 &reference.parallel.parallel.events.event.type;

 &reference.parallel.parallel.sync;
 <!--&reference.parallel.examples;-->

</book>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
