<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: dec1f8445ab2af7fbafef012fb7907ab2cd349b5 Maintainer: leonardolara Status: ready --><!-- CREDITS: narigone,ae,ABDALAZARD -->

  <chapter xml:id="install.problems" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Problemas?</title>

   <sect1 xml:id="install.problems.faq">
    <title>Leia as Perguntas Frequentes</title>
    <simpara>
     Alguns problemas são mais comuns que outros. Os mais
     comuns estão listados na seção de <link linkend="faq">Perguntas Frequentes do
     PHP</link>, parte desse manual.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="install.problems.support">
    <title>Outros problemas</title>

    <simpara>
     Se você ainda estiver sem solução, alguém na lista de e-mail de instalação do PHP pode
     te ajudar. Você deve verificar o histórico de mensagens antes, no caso
     de alguém já ter respondido a outra pessoa que tenha tido o mesmo problema que
     você. Os históricos estão disponíveis na página de suporte em <link
     xlink:href="&url.php.support;">&url.php.support;</link>. Para inscrever-se na lista
     de e-mail de instalação do PHP, envie um e-mail vazio para <link
     xlink:href="mailto:&email.php.install.subscribe;">&email.php.install.subscribe;</link>.
     O endereço da lista de e-mail é <link
     xlink:href="mailto:&email.php.install;">&email.php.install;</link>.
    </simpara>
    <simpara>
     Se você quiser pedir ajuda na lista de e-mail, por favor, tente ser
     preciso e dar os detalhes necessários sobre seu ambiente
     (qual sistema operacional, que versão do PHP, qual servidor web, se
     você o PHP está sendo executado com CGI ou módulo de servidor, etc...), e,
     de preferência, código suficiente para permitir que outros reproduzam
     e testem seu problema.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="install.problems.bugs">
    <title>Relatos de Falhas</title>
    <simpara>
     Se você acha que encontrou uma falha no PHP, por favor, relate. Os
     desenvolvedores do PHP provavelmente não sabem sobre ela e, a não ser que você
     a relate, provavelmente ela não será reparada. Você pode relatar falhas
     usando o sistema de caça-falhas em <link
     xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>. Por favor, não envie
     relatos de falhas nas listas de e-mail ou e-mails pessoais. O
     sistema de falhas também é adequado para o envio de requisição de novos recursos.
    </simpara>
    <simpara>
     Leia o documento <link
     xlink:href="&url.php.bugs.howtoreport;">Como relatar uma falha</link>
     antes de enviar qualquer relato!
    </simpara>
   </sect1>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
