<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 46a9cdd2dbef4ec89bf65fad9930e2feb78bbb98 Maintainer: leonardolara Status: ready --><!-- CREDITS: leonardolara -->

<book xml:id="book.wincache" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <?phpdoc extension-membership="pecl" ?>
 <title>Cache do Windows para PHP</title>
 <titleabbrev>WinCache</titleabbrev>

 <preface xml:id="intro.wincache">
  &reftitle.intro;
  <para>
   A Extensão de Cache do Windows para PHP é um acelerador PHP usado para aumentar a velocidade de
   aplicativos PHP em execução no Windows e no Windows Server. Uma vez que a Extensão de Cache do Windows para
   PHP é habilitada e carregada pelo mecanismo PHP, os aplicativos PHP podem aproveitar a
   funcionalidade sem nenhuma modificação no código.
  </para>
  <para>
   A Extensão de Cache do Windows inclui 5 tipos diferentes de cache. A seguir, descrevemos
   a finalidade de cada tipo de cache e os benefícios que ele oferece.
  </para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Cache de Opcode PHP</emphasis> - PHP é um mecanismo de processamento de scripts que lê
     um fluxo de entrada de dados que contém texto e/ou instruções PHP e produz outro
     fluxo de dados, mais comumente no formato HTML. Isso significa que, em um servidor web,
     o mecanismo PHP lê, analisa, compila e executa um script PHP cada vez que ele é solicitado
     por um cliente web. As operações de leitura, análise e compilação colocam carga adicional na
     CPU e no sistema de arquivos do servidor web e, portanto, afetam o desempenho geral de uma aplicação web PHP.
     O cache de bytecode (opcode) do PHP é usado para armazenar o bytecode do script compilado na memória compartilhada,
     para que ele possa ser reutilizado pelo mecanismo PHP em execuções subsequentes do mesmo script.
    </para>
    <para>
     O suporte para cache de opcode foi removido no <literal>Wincache 2.0.0</literal>. Todos os usuários que
     desejam ter um opcache devem usar a extensão <link linkend="book.opcache">OPcache</link>
     incluída no PHP.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Cache de Arquivos</emphasis> - Mesmo com o cache de opcode PHP habilitado, o mecanismo PHP
     precisa acessar os arquivos de script em um sistema de arquivos. Quando scripts PHP são armazenados em um
     compartilhamento de arquivos UNC remoto, as operações de arquivo apresentam uma sobrecarga significativa de desempenho.
     A Extensão de Cache do Windows para PHP inclui um cache de arquivos que é usado para armazenar o conteúdo
     dos arquivos de script PHP na memória compartilhada, o que reduz a quantidade de operações do sistema de arquivos
     realizadas pelo mecanismo PHP.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Cache de Resolução de Caminho de Arquivo</emphasis> - Scripts PHP frequentemente incluem ou operam
     com arquivos usando caminhos de arquivo relativos. Cada caminho de arquivo precisa ser normalizado para
     um caminho de arquivo absoluto pelo mecanismo PHP. Quando uma aplicação PHP usa muitos arquivos PHP e
     os acessa por caminhos relativos, a operação de resolução dos caminhos pode impactar negativamente
     o desempenho da aplicação. A Extensão de Cache do Windows para PHP
     fornece um cache de Resolução de Caminho de Arquivo, que é usado para armazenar os mapeamentos entre caminhos de arquivo
     relativos e absolutos, reduzindo assim o número de resoluções de caminho que o
     mecanismo PHP precisa executar.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Cache do Usuário (disponível desde a versão 1.1.0)</emphasis> - Scripts PHP podem aproveitar
     o cache de memória compartilhada usando as APIs de cache do usuário. Objetos e variáveis ​​PHP podem ser armazenados no
     cache do usuário e reutilizados em requisições subsequentes. Isso pode ser usado para melhorar o desempenho de scripts PHP
     e para compartilhar os dados entre vários processos PHP.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Manipulador de Sessão (disponível desde a versão 1.1.0)</emphasis> - O manipulador de sessão do WinCache pode ser usado para
     armazenar os dados da sessão PHP no cache de memória compartilhada. Isso evita operações do sistema de arquivos para leitura
     e gravação de dados da sessão, o que melhora o desempenho quando uma grande quantidade de dados é armazenada na sessão PHP.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </preface>

 &reference.wincache.setup;
 &reference.wincache.reference;
 &reference.wincache.win32build;

</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

