<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: felipe Status: ready --><!-- CREDITS: ae -->

<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Sobre o manual</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>Formatos</title>
  <para>
   O manual do PHP é fornecido em vários formatos. Esses formatos podem ser divididos
   em dois grupos: de leitura online e em pacotes para download.
  </para>
  <note>
   <para>
    Algumas editoras tornaram disponíveis versões impressas desse manual. Nós
    não podemos recomendar nenhum deles, pois eles se tornam desatualizados
    rapidamente.
   </para>
  </note>
  <para>
   O manual pode ser lido online no <link xlink:href="&url.php;">site do PHP</link>
   e em numerosos mirrors. Para melhor performance, escolha o
   mirror mais próximo de você. A versão online do manual tem atualmente duas
   folhas de estilo <acronym>CSS</acronym>, para web e para impressão.
  </para>
  <para>
   Duas vantagens notáveis do manual on-line sobre seus formatos offline são a
   integração das <link linkend="about.notes">notas dos
   usuários</link> e os <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">atalhos de URL</link>, que você
   pode usar para alcançar partes do manual rapidamente. Uma desvantagem óbvia é
   que você precisa estar on-line para ver esta edição do manual.
  </para>
  <para>
   Existem vários formatos offline do manual, e o formato mais apropriado
   para você depende do seu sistema operacional de seu estilo pessoal de
   leitura. Para informações de como esse manual é gerado e quais são esses
   formatos, veja a seção <link linkend="about.generate">'Como nós criamos os
   formatos'</link> deste apêndice.
  </para>
  <para>
   A versão mais compatível do manual entre as plataformas é a HTML. Este 
   é fornecido em um único arquivo HTML e como um pacote de arquivos individuais,
   um para cada seção (o que resulta numa coleção de milhares de arquivos).
   Esses pacotes são compactados, então um programa para descompressão será
   necessário para ter os arquivos contidos no pacote.
  </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
  <para>
   Outro formato popular independente de plataforma, e que ainda fornece suporte
   a impressão, é o PDF (também conhecido como Adobe Acrobat). Mas fique ciente que o 
   manual tem mais de 200 páginas, e constantemente revisado.
  </para>
  <note>
   <para>
    Existem muitos programas para visualizar arquivos <acronym>PDF</acronym>,
    como por exemplo o <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
    -->
  <para>
   Para a plataforma Windows, a versão <productname>Windows HTML Help</productname>
   do manual condensa os originais no formato HTML para o uso com o
   <productname>Windows HTML Help</productname>. Esse
   formato tem busca de textos, índice completo e marcadores. Vários
   ambientes de desenvolvimento populares do PHP no Windows se integram com
   esse formato da documentação para facilitar o acesso a documentação. Visualizadores de CHM para
   Linux também estão disponíveis. Veja
   <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> or
   <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>

  <para>
   Existe também uma <link xlink:href="&url.php.echm;">versão CHM extendida</link>,
   atualizada menos freqüentemente, mas que provê muitos adicionais
   recursos. Ela somente está disponível no <productname>Microsoft Windows</productname>,
   por causa das tecnologias utilizadas para compilar essas páginas.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>Sobre as notas de usuários</title>
  <para>
   Os comentários de usuários são uma importante presença no desenvolvimento
   deste manual. Permitindo aos usuários do manual a contribuir com exemplos
   e outros esclarecimentos através de seus browsers, nós podemos
   incorporar esse feedback no corpo do manual. E até que as
   notas sejam incorporadas, os comentários podem ser visualizados na versão
   online, e em alguns formatos offline.
  </para>
  <note>
   <para>
    As contribuições dos usuários não são moderadas antes da sua publicação online, então
    a qualidade desses textos e exemplos ou a veracidade e origem dessas
    contribuições não pode ser garantida. (Note que não há uma garantia total de
    qualidade ou exatidão do próprio manual.)
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    Para fins distribuição, as notas fornecidas por usuários são
    consideradas parte do manual do PHP, e por isso são cobertas pela
    mesma licença desta documentação (atualmente a licença, 
    Creative Commons Attribution). Para
    mais detalhes, veja a página de <link linkend="copyright">
    copyright do manual</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Como ler a definição de função (protótipo)</title>
   <para>
    Cada função do manual é documentada para referência rápida, e conhecendo como
    ler e entender o manual fará com que a utilização do PHP seja
    muito mais fácil. Mais do que simplesmente estudar exemplos ou copiar e colar, todos
    poderiam saber como ler as definições de função (protótipos). Vamos começar:
   </para>
   <note>
    <title>
     Pré-requisito: Conhecimento básico dos <link linkend="language.types">tipos</link>
    </title>
    <para>
     Mesmo sendo o PHP uma linguagem fracamente tipada, é importante ter
     um conhecimento básico dos <link linkend="language.types">tipo</link> pois
     eles tem um significado importante.
    </para>
   </note>
   <para>
    Definições de função nos dizem que
    tipo de valor é <link linkend="functions.returning-values">retornado</link>.
    Vamos utilizar a definição de <function>strlen</function> como nosso primeiro exemplo:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[    
strlen

(PHP 4, PHP 5)
strlen -- Obtêm o tamanho da string

Description
int strlen ( string $string )

Retorna o comprimento de uma dada string.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Detalhamento da definição da função</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Parte</entry>
         <entry>Descrição</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Nome da função.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5)
         </entry>
         <entry>
          strlen() está disponível em todos os PHP 4, PHP 5 e PHP 6
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Tipo do valor que esta função retorna, que no caso é um
          <type>integer</type> (no caso, o comprimento de uma string é medida em 
          números).
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          O primeiro (e neste caso, o único) parâmetro/argumento da
          função strlen() é chamado <parameter>string</parameter>, e é uma
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Nos podemos reescrever a definição de função acima de maneira genérica:
    </para>
    <para>
     <screen>
      <![CDATA[
      tipo retornado    nome da função    ( parametro tipo   parametro tipo )
       ]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Muitas funções tem parâmetros múltiplos, como <function>in_array</function>.
     Seu protótipo é como:
    </para>
    <para>
     <screen>
     <![CDATA[
      bool in_array ( mixed needle, array haystack [, bool strict])
      ]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     O que isso significa? in_array() retorna um valor
     <link linkend="language.types.boolean">booleano</link>, &true; em caso
     de sucesso (se <parameter>needle</parameter> foi encontrado em
     <parameter>haystack</parameter>) ou &false; em caso de falha
     (<parameter>needle</parameter> não foi encontrado em
     <parameter>haystack</parameter>). O primeiro parâmetro é chamado
     <parameter>needle</parameter> e pode de ser de vários
     <link linkend="language.types">tipos</link>, por isso nós dizemos que ele é
     "<emphasis>mixed</emphasis>".  Esse <parameter>needle</parameter> mixed
     (que nós estamos procurando) pode ser tanto um valor escalar (string, inteiro,
     ou <link linkend="language.types.float">float</link>), ou um
     <link linkend="language.types.array">array</link>.
     <parameter>haystack</parameter> (o array onde nós estamos procurando) é o
     segundo parâmetro. O terceiro parâmetro <emphasis>opcional</emphasis> é
     chamado <parameter>strict</parameter>. Todos os parâmetros opcionais aparecem
     dentro de <emphasis>[</emphasis> colchetes <emphasis>]</emphasis>. O manual
     diz que o default do parâmetro <parameter>strict</parameter> é o
     booleano &false;. Veja a página de do manual de cada função para detalhes de
     como elas funcionam.
    </para>
     <para>
     Existem funções com informações de versões do PHP mais complexas. Veja
     <function>html_entity_decode</function> como um exemplo:
    </para>
    <para>
     <screen>    
     <![CDATA[
      (PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
      ]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Isto significa que esta função está somente disponível
     a partir da versão PHP 4.3.0.
    </para>
</sect1>

 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>Versões do PHP documentadas neste manual</title>
  <para>
   O manual contém informações sobre o passada, presente, e futuras versões do PHP.
   Modificações no comportamento são documentados como notas, changelogs, e em 
   trechos nas páginas do manual.
   A mais antiga versão documentada é PHP 4.1.0, e a última sendo a PHP 6.x.x.
  </para>
  <para>
   Parte da documentação existe para versão do PHP no CVS, que
   sempre tem as novidades. Ele já liberado online através do sistema manuseador de versão do CVS,
   ou via o <link xlink:href="&url.php.snapshots;">snapshot</link>. Estão fique ciente que
   recursos marcados como "available in CVS" estão normalmente indisponíveis. Embora,
   vá está disponível na próxima versão estável do PHP. Para download da versão do CVS,
   veja a página <link xlink:href="&url.php.anoncvs;">acesso ao CVS como anônimo</link>.
  </para>
  <para>
   Então, pode existir documentação para versão do PHP que não foi liberada.
   (Algo como PHP 6.x.x quando a mais recente versão estável é 5.x.x).
   Muitas vezes, isto não é erro da documentação.
   São explicações antecipadas para recursos ainda não disponíveis na edição
   atual do PHP, mas que estão previstas para essas versões do PHP.
   Normalmente, PHP adiciona somente novos recursos na principal versão, fora isso
   são somente reparo de bugs. Usando o formato de versão A.B.C, a principal versão 
   incrementa A ou B e a menor incrementa C. Então por exemplo não é comum
   uma característica ser documentada como disponível no PHP x.1.x quando a última
   é PHP x.0.x. Também note que o manual é escrito no tempo presente, não no futuro.
  </para>
  <para>
   Muitas vezes o manual do PHP lista "Valores Padrões" para diretivas do PHP. Estes
   valores são baseados no <filename>php.ini-dist</filename> e não no 
   <filename>php.ini-recommended</filename>. Eles também referem-se a última
   versão do PHP. Veja o <link linkend="ini.list">apêndice da diretiva
   do PHP</link> para detalhes destes valores e mudanças.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>Como encontrar mais informações sobre o PHP</title>
  <para>
   Esse manual não fornece instruções sobre práticas gerais 
   de programação. No primeiro contato - ou iniciando -
   programadores podem encontrar dificuldade em aprender a programar em PHP apenas
   usando exclusivamente o manual. Ao invés, procuram textos destinados a orientar os
   iniciantes.
  </para>
  <para> 
   Há também um grande número de listas de discussão ativas para todos os aspectos da
   programação com o PHP. Se você se deparar com um problema, considere usar estas listas.
   Para opções de suporte, incluindo as listas, veja a <link
   xlink:href="&url.php.support;">página de suporte do PHP.net</link>. Além disso,
   há uma lista de sites com artigos sobre PHP, fóruns, e galeria de códigos na
   <link xlink:href="&url.php.links;">página de links do PHP.net</link>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>Como ajudar a melhorar a documentação</title>
  <para>
   Há várias maneiras de ajudar a melhorar essa documentação.
  </para>
  <para>
   Se você encontrar erros no manual, em qualquer língua, notifique-nos
   utilizando o sistema de bugs em <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>.
   Classifique o problema como "Documentation Problem". Todo problema relacionado
   a documentação, inclusive sobre os formatos do manual, podem ser reportados como bug.
  </para>
  <note>
   <para>
    Por favor, não abuse do rastreamento de bugs para solicitar ajuda. 
    Ao invés disso, use uma das muitas 
    <link xlink:href="&url.php.support;">opções de suporte</link>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Você pode também contribuir com comentários, fornecendo exemplos adicionais e
   esclarecimentos para outros leitores. Mas não envie notificações de bugs usando o
   sistema de comentários. Para detalhes, você pode ler mais sobre os comentários na seção <link
   linkend="about.notes">'Sobre os comentários de usuários'</link>.
  </para>
  <para>
   O manual do PHP é traduzido para muitas linguagens. 
   Se você sabe Inglês e alguma outra língua, você pode
   ajudar com as traduções. Se você deseja iniciar uma nova
   tradução, ou ajudar num projeto de tradução, leia o
   <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
  </para>
  <para>
   O Projeto de Documentação do PHP tem um canal de IRC onde vários
   autores aparecem. No <literal>#php.doc</literal> na <literal>irc.efnet.org</literal>
   e discutir sobre melhorias para a documentação.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>Como nós geramos os formatos</title>
  <para>
   Este manual é escrito em <acronym>XML</acronym>, utilizando o <link
   xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link> e usando <link
   xlink:href="&url.phd;"><acronym>PhD</acronym></link> (The [PH]P based
   [D]ocBook renderer) para manutenção e formatação.
  </para>
  <para>
   Utilizando <acronym>XML</acronym> como meta dado nos
   permite gerar vários outros formatos a partir dos arquivos
   fonte, ao mesmo tempo que a manutenção é feita em um único lugar para todas as versões.
   As ferramentas utilizadas para formatar o manual online são <link
   xlink:href="&url.phd;">PhD</link>.
   Usamos <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help
   Workshop</link> para criar o formato HTML Help
   e, é claro, o próprio PHP para fazer algumas
   conversões adicionais.
  </para>
  <para>
   O PHP é gerado em várias linguagens e formatos, veja
   <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link> para mais detalhes.
   O código-fonte do <acronym>XML</acronym> pode ser obtidos do CVS e
   visualiados em <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link>. A 
   documentação está armazenada no módulo <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
  <para>
   Para maiores informações sobre como obter os fontes
   <acronym>XML</acronym> desta documentação,
   veja em <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link>. A
   documentação é guardada no módulo <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Traduções</title>
  <para>
   O manual do PHP não está disponível apenas em vários formatos,
   mas também em várias línguas. O texto do
   manual é primeiramente escrito em Inglês, então um time de pessoas ao redor
   do mundo fazem a tradução em suas línguas natais.
   Se a tradução de uma função específica ou de um capítulo ainda não
   foi realizada, o sistema de compilação do manual utiliza a
   versão original em Inglês.
  </para>
  <para>
   As pessoas envolvidas na tradução iniciam a partir dos fontes <acronym>XML</acronym>
   disponíveis em <link xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link>
   e partir daí traduzem para sua lingua mãe. Eles
   <emphasis>não utilizam</emphasis> as versões geradas (como <acronym>HTML</acronym>
   ou plain text) como o sistema de compilação do manual que
   converte os fontes <acronym>XML</acronym> para formatos mais legíveis.
  </para>
  <note>
   <para>
    Para colaborar com a tradução da documentação,
    entre e contato com o time de documentação e tradução,
    inscrevendo-se na lista de discussão phpdoc: para isso, encaminhe um e-mail em branco para <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    O endereço da lista é em <literal>&email.php.doc;</literal>. Depois, encaminhe uma
    mensagem mencionando seu interesse em traduzir o manual para uma língua
    que você receberá retorno, fornecendo ajuda para você começar a tradução para uma nova língua
    ou participar do time de documentação da língua desejada.
   </para>
  </note>
  <para>
   Atualmente o manual está disponível, parcialmente ou não, em 10 linguagens.
  </para>
  <para>
   Todos eles podem ser baixados aqui: <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
