<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.28 Maintainer: ae Status: ready -->

<!--
  TODO: add manual conventions section (eg. how to read
        function usage parts, what is fixed width, what is
        bold, what is linked

        add some tips about combining the versions (online-
        offline), and using "http://anymirror.php.net/funcname"
-->
<appendix id="about">
 <title>Sobre o manual</title>

 <sect1 id="about.formats">
  <title>Formatos</title>
  <para>
   O manual do PHP é fornecido em vários formatos. Esses formatos podem ser divididos
   em dois grupos: de leitura online e em pacotes para download.
  </para>
  <note>
   <para>
    Algumas editoras tornaram disponíveis versões impressas desse manual. Nós
    não podemos recomendar nenhum deles, pois eles se tornam desatualizados
    rapidamente.
   </para>
  </note>
  <para>
   Você pode ler o manual online em <ulink url="&url.php;">&url.php;</ulink>
   e em numerosos mirrors. Para melhor performance, escolha o
   mirror localizado mais fisicamente próximo a você. Você pode visualizar o manual no
   formato HTML simples ou em um formato HTML que se assemelha ao próprio
   look and feel do site do PHP
  </para>
  <para>
   A vantagem do manual online para a maioria dos formatos offline é a sua
   integração com os <link linkend="about.notes">comentários
   dos usuários</link>. A desvantagem óbvia é que você precisa estar online para
   ler o manual.
  </para>
  <para>
   Existem vários formatos offline do manual, e o formato mais apropriado
   para você depende do seu sistema operacional de seu estilo pessoal de
   leitura. Para informações de como esse manual é gerado e quais são esses
   formatos, veja a seção <link linkend="about.generate">'Como nós criamos os
   formatos'</link> deste apêndice.
  </para>
  <para>
   As versões mais independentes de plataforma são o HTML e o texto simples.
   O formato HTML é fornecido em um único arquivo e também como
   um pacote de arquivos individuais para cada seção (o que resulta numa
   coleção de vários milhares de arquivos). Os formatos HTML e texto simples
   são condensados com o tar e comprimidos usando o bzip2.
  </para>
  <para>
   Outro formato popular independente de plataforma, e que ainda fornece suporte
   a impressão, é o PDF (também conhecido como Adobe Acrobat). Mas antes de você
   baixar o manual neste formato e apertar o botão Imprimir, esteja avisado que o
   ele tem por volta de 2000 páginas, e está sendo constantemente revisado.
  </para>
  <note>
   <para>
    Se você ainda não tem um programa capaz de visualizar arquivos PDF,
    você precisará baixar o <ulink url="&url.adobe.acrobat;">Adobe
    Acrobat Reader</ulink>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Para proprietários de handhelds compatíveis com o Palm, os formatos DOC e iSilo
   são ideias para esta plataforma. Você pode ter no seu handheld de seu
   uso diário um visualizador <ulink url="&url.palm.doc;">DOC</ulink>
   ou <ulink url="&url.palm.isilo;">iSilo</ulink> para aumentar seu conhecimento
   em PHP, ou apenas como referência rápida.
  </para>
  <para>
   Para a plataforma Windows, a versão HTML Help do manual condensa os originais
   no formato HTML para o uso com o HTML Help. Esse
   formato tem busca de textos, índice completo e marcadores. Vários
   ambientes de desenvolvimento populares do PHP em Windows se integram com
   esse formato da documentação para facilitar o acesso a documentação.
  </para>
<!--
  mmmm, this project seems to be dead. Any news?
  <note>
   <para>
    O Visual Basic for Linux é um projeto em fase de planejamento, que incluirá
    o desenvolvimento de um gerador e visualizador de CHMs para Linux. Acompanhe o projeto em sua
    <ulink url="&url.vb4linux;">página na SourceForge</ulink> se você estiver
    interessado.
   </para>
  </note>
  -->
 </sect1>

 <sect1 id="about.notes">
  <title>Sobre as notas de usuários</title>
  <para>
   Os comentários de usuários são uma importante presença no desenvolvimento
   deste manual. Permitindo aos usuários do manual a contribuir com exemplos
   e outros esclarecimentos através de seus browsers, nós podemos
   incorporar esse feedback no corpo do manual. E até que as
   notas sejam incorporadas, os comentários podem ser visualizados na versão
   online e em alguns formatos offline.
  </para>
  <note>
   <para>
    As contribuições dos usuários não são moderadas antes da sua publicação online, então
    a qualidade desses textos e exemplos ou a veracidade e origem dessas
    contribuições não pode ser garantida. (Note que não há uma garantia total de
    qualidade ou exatidão do próprio manual.)
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    Para fins distribuição, as notas fornecidas por usuários são
    consideradas parte do manual do PHP, e por isso são cobertas pela
    mesma licença desta documentação (atualmente a licença GPL). Para
    mais detalhes, veja a página de <link linkend="copyright">
    copyright do manual</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 id="about.prototypes">
   <title>Como ler a definição de função (protótipo)</title>
   <para>
    Cada função é documentada para referência rápida, e conhecendo como
    ler e entender o manual fará com que a utilização do PHP seja
    muito mais fácil. Mais do que simplesmente estudar exemplos ou copiar e colar, você
    precisa saber como ler as definições de função (protótipo). Vamos começar:
   </para>
   <note>
    <title>
     Pré-requisito: Conhecimento básico dos <link linkend="language.types">tipos</link>
    </title>
    <para>
     Mesmo sendo o PHP uma linguagem fracamente tipada, é importante ter
     um conhecimento básico dos <link linkend="language.types">tipo</link> pois
     eles tem um significado importante.
    </para>
   </note>
   <para>
    Definições de função nos dizem que
    tipo de valor é <link linkend="functions.returning-values">retornado</link>,
    e vamos utilizar a definição de <function>strlen</function> como nosso primeiro exemplo:
   </para>
   <para>
    <screen>
strlen

(PHP 3, PHP 4 >= 4.0.0)
strlen -- Obtêm o tamanho da string

Description
int strlen ( string str )

Retorna o comprimento da string.
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Detalhamento da definição da função</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Parte</entry>
         <entry>Descrição</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Nome da função.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 3, PHP 4 >= 4.0.0)
         </entry>
         <entry>
          strlen() está disponível em todos os PHP 3 e PHP 4
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Tipo do valor que esta função retorna, que no caso é um
          <type>integer</type> (no caso, o comprimento de uma string é medida em 
          números).
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string str )
         </entry>
         <entry>
          O primeiro (e neste caso, o único) parâmetro/argumento da
          função strlen() é chamado <parameter>str</parameter>, e é uma
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Nos podemos reescrever a definição de função acima de maneira genérica:
    </para>
    <para>
     <screen role="html">
      tipo retornado    nome da função    ( parametro tipo   parametro tipo )
     </screen>
    </para>
    <para>
     Muitas funções tem parâmetros múltiplos, como <function>in_array</function>.
     Seu protótipo é como:
    </para>
    <para>
     <screen role="html">
      bool in_array ( mixed needle, array haystack [, bool strict])
     </screen>
    </para>
    <para>
     O que isso significa? in_array() retorna um valor
     <link linkend="language.types.boolean">booleano</link>, &true; em caso
     de sucesso (<parameter>needle</parameter> foi encontrado em
     <parameter>haystack</parameter>) ou &false; em caso de falha
     (<parameter>needle</parameter> não foi encontrado em
     <parameter>haystack</parameter>). O primeiro parâmetro é chamado
     <parameter>needle</parameter> e pode de ser de vários
     <link linkend="language.types">tipos</link>, por isso nós dizemos que ele é
     "<emphasis>mixed</emphasis>".  Esse <parameter>needle</parameter> mixed
     (que nós estamos procurando) pode ser tanto um valor escalar (string, inteiro,
     ou <link linkend="language.types.float">float</link>), ou um
     <link linkend="language.types.array">array</link>.
     <parameter>haystack</parameter> (o array onde nós estamos procurando) é o
     segundo parâmetro. O terceiro parâmetro <emphasis>opcional</emphasis> é
     chamado <parameter>strict</parameter>. Todos os parâmetros opcionais aparecem
     dentro de <emphasis>[</emphasis> colchetes <emphasis>]</emphasis>. O manual
     diz que o default do parâmetro <parameter>strict</parameter> é o
     booleano &false;. Veja a página de do manual de cada função para detalhes de
     como elas funcionam.
    </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.phpversions">
  <title>Versões do PHP documentadas neste manual</title>
  <para>
   Esta documentação contém informações sobre o PHP 4, com alguns acréscimos
   sobre migração e compatibilidade com o PHP 3. Comportamentos,
   parâmetros, valores de retorno e outras mudanças entre diferentes versões do
   PHP estão documentadas em notas e no próprio corpo do manual.
  </para>
  <para>
   Você encontrará trechos da documentação onde se referem a uma versão do PHP no CVS, que
   significa a mais recente versão em desenvolvimento disponível através
   do sistema de versões CVS. Se você não é um desenvolvedor do próprio PHP,
   e se você não vem utilizando a última versão em desenvolvimento do
   PHP, recursos marcados com "disponível no CVS"
   ainda não estão disponíveis para você. Esses recursos provavelmente serão
   liberados na próxima versão estável do PHP. Se você quiser
   baixar a versão CVS, veja na página <ulink url="&url.php.anoncvs;">acessando
   o CVS anonimamente</ulink>.
  </para>
  <para>
   Você também poderá encontrar documentação para versões do PHP
   ainda não liberadas (como por exemplo PHP 5.0.0, sendo que a última versão estável
   ainda é a 4.3.0). Na maioria das vezes, isto não é um erro na documentação.
   São explicações antecipadas para recursos ainda não disponíveis na edição
   atual do PHP, mas que estão previstas para essas versões do PHP.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.more">
  <title>Como encontrar mais informações sobre o PHP</title>
  <para>
   Esse manual não fornece instruções sobre práticas gerais 
   de programação. Se esse é seu primeiro contato, ou se ainda está iniciando em
   programação, você poderá encontrar dificuldade em aprender a programar em PHP apenas
   usando esse manual. Você precisa procurar textos destinados a orientar os
   iniciantes. Você pode encontrar uma lista de livros relacionados ao PHP em <ulink
   url="&url.php.books;">&url.php.books;</ulink>.
  </para>
  <para>
   Há também um grande número de listas de discussão ativas para todos os aspectos da
   programação com o PHP. Se você se deparar com um problema que por si só
   não consegue solucionar, você poderá obter ajuda
   nestas listas. Uma relação dessas listas pode ser encontrada em <ulink
   url="&url.php.support;">&url.php.support;</ulink>, como também links para
   os arquivos dessas listas de discussão e outras fontes de suporte online. Em
   <ulink url="&url.php.links;">&url.php.links;</ulink> há uma relação de 
   sites com artigos, fóruns e galerias de código PHP.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.howtohelp">
  <title>Como ajudar a melhorar a documentação</title>
  <para>
   Há várias maneiras de você contribuir a melhorar essa documentação.
  </para>
  <para>
   Se você encontrar erros no manual, em qualquer língua, notifique-os
   utilizando o rastreamento de bugs em <ulink url="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</ulink>.
   Classifique o problema com um "Documentation Problem". Você também pode submeter problemas
   específicos dos formatos do manual nesse endereço.
  </para>
  <note>
   <para>
    Por favor, não abuse do rastreamento de bugs para solicitar ajuda. Use as
    listas de discussão ou as comunidades mencionadas anteriormente.
   </para>
  </note>
  <para>
   Você pode também contribuir com comentários, fornecendo exemplos adicionais e
   esclarecimentos para outros leitores. Mas não envie notificações de bugs usando o
   sistema de comentários. Você pode ler mais sobre os comentários na seção <link
   linkend="about.notes">'Sobre os comentários de usuários'</link> deste
   apêndice.
  </para>
  <para>
   Se você sabe Inglês e alguma outra língua, você pode
   ajudar com as traduções. Se você deseja iniciar uma nova
   tradução, ou ajudar num projeto de tradução, leia o
   <ulink url="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</ulink>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.generate">
  <title>Como nós geramos os formatos</title>
  <para>
   Este manual é escrito em <acronym>XML</acronym>, utilizando o <ulink
   url="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</ulink> e usando <ulink
   url="&url.dsssl;"><acronym>DSSSL</acronym></ulink> (Document
   Style and Semantics Specification Language) para formatação.
   Experimentalmente <ulink url="&url.xslt;"><acronym>XSLT</acronym></ulink>
   (Extensible Stylesheet Language Transformations)
   para manutenção e formatação.
  </para>
  <para>
   Utilizando <acronym>XML</acronym> como meta dado nos
   permite gerar vários outros formatos a partir dos arquivos
   fonte, ao mesmo tempo que a manutenção é feita em um único lugar para todas as versões.
   As ferramentas utilizadas para criar as versões <acronym>HTML</acronym> e
   <acronym>TeX</acronym> são o
   <ulink url="&url.jade;">Jade</ulink>, escrito por <ulink
   url="&url.jclark;">James Clark</ulink>, e <ulink
   url="&url.dbstyle;">The Modular DocBook Stylesheets</ulink>,
   escrito por <ulink url="&url.nwalsh;">Norman Walsh</ulink>.
   Nós utilizamos o <ulink url="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help
   Workshop</ulink> para criar o formato HTML Help
   e, é claro, o próprio PHP para fazer algumas
   conversões adicionais.
  </para>
  <para>
   Você pode obter o manual em várias línguas e
   formatos, incluindo texto simples, <acronym>HTML</acronym>,
   <acronym>PDF</acronym>, PalmPilot DOC, PalmPilot iSilo e
   Windows HTML Help, a partir do
   <ulink url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
   Os manuais são automaticamente atualizados quando da alteração dos fontes.
  </para>
  <para>
   Para maiores informações sobre como obter os fontes
   <acronym>XML</acronym> desta documentação,
   veja em <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink>. A
   documentação é guardada no módulo <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 id="about.translations">
  <title>Traduções</title>
  <para>
   O manual do PHP não está disponível apenas em vários formatos,
   mas também em várias línguas. O texto do
   manual é primeiramente escrito em Inglês, então um time de pessoas ao redor
   do mundo fazem a tradução em suas línguas natais.
   Se a tradução de uma função específica ou de um capítulo ainda não
   foi realizada, o sistema de compilação do manual utiliza a
   versão original em Inglês.
  </para>
  <para>
   As pessoas envolvidas na tradução iniciam a partir dos fontes <acronym>XML</acronym>
   disponíveis em <ulink url="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</ulink>
   e partir daí traduzem para sua lingua mãe. Eles
   <emphasis>não utilizam</emphasis> as versões <acronym>HTML</acronym>, texto ou
   <acronym>PDF</acronym>. É o sistema de compilação do manual que
   converte os fontes <acronym>XML</acronym> para formatos mais legíveis.
  </para>
  <note>
   <para>
    Se você quiser colaborar com a tradução da documentação para a sua
    língua, entre e contato com o time de documentação e tradução,
    inscrevendo-se na lista de discussão phpdoc: para isso, encaminhe um e-mail em branco para <ulink
    url="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</ulink>.
    O endereço da lista é em <literal>&email.php.doc;</literal>. Depois, encaminhe uma
    mensagem mencionando seu interesse em traduzir o manual para uma língua
    que você receberá retorno, fornecendo ajuda para você começar a tradução para uma nova língua
    ou participar do time de documentação da sua língua.
   </para>
  </note>
  <para>
   Atualmente o manual está disponível, parcialmente ou não, nas seguintes línguas:
   Português (Brasil), Chinês (Simplificado), Chinês (cantonês de Hong Kong), Chinês (Tradicional), Checo,
   Holandês, Finlandês, Frances, Alemão, Hebreu, Húngaro, Italiano, Japonês,
   Koreano, Polonês, Romano, Russo, Slovak, Esloveno, Espanhol, Suíço e
   Turco.
  </para>
  <para>
   Todos eles podem ser baixados aqui: <ulink url="&url.php.docs;">&url.php.docs;</ulink>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
