<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: comandos.basicos.xml,v 1.2 2007-06-23 13:30:12 bjori Exp $ -->
<chapter xml:id="comandos.basicos.howtobr" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"><tag>
  <title>Comandos Basicos do Linux/Cygwin</title>
  <para>
    Muitas pessoas que querem participar nunca usaram um prompt de comando, ou
    seja, o DOS no windows e um terminal no Linux(caso raro). Aqui eu vou
    explicar sobre os comandos básicos que você pode usar no cygwin, para quem
    já esta acostumado com o linux, seriam os mesmos comandos. Apesar de terem
    um funcionamento e as vezes nomes parecidos com o do DOS não são a mesma
    coisa.
  </para>
  <para>
    Você pode obter uma ajuda para os comandos do Linux/Cygwin normalmente de duas
    maneiras, digitando o nome do comando e após "--help". Por exemplo:
  </para>
  <screen>
mkdir --help
  </screen>
  <para>
    Ou atráves da sua pagina de manual (caso você tenha instalado), digitanto
    "man" e o nome do comando. Para sair da exibição da pagina de manual você
    deverá pressionar a tecla "q". Exemplo:
  </para>
  <screen>
man mkdir
  </screen>
  <sect1 xml:id="comando.cd.howtobr">
    <title>cd -> Muda o diretório atual</title>
    <para>
      Este comando equivale ao <emphasis>chdir</emphasis> do DOS.
      O comando cd muda o diretório que você esta atualmente. Recomendo que você
      utilize os caminhos no formato do DOS ou seja, drive:\pasta\pasta. no caso
      de alguma das pastas que você for acessar contenha um espaço no nome
      (o que não é recomendável e pode lhe causar problemas quando for gerar o
      manual) deverá colocar entre aspas. Exemplos:
    </para>
    <screen>
cd c:\phpdoc
cd "d:\traducao manual\"
    </screen>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="comando.ls.howtobr">
    <title>ls -> Lista os arquivos do diretório atual</title>
    <para>
      Este comando equivale ao <emphasis>dir</emphasis> do DOS.
      O comando ls lista os arquivos que se encontram no diretório atual, ou seja,
      você pode usa-lo para saber quais arquivos se encontram no diretório atual.
      Possui vária opçõesde listagem , as quais você poderá ver uma lista
      completa usando "ls --help".
    </para>
  </sect1>
  <sect1 xml:id="comando.pwd.howtobr">
    <title>pwd -> Mostra o caminho completo do diretório atual</title>
    <para>
      Muitas pastas existem com o mesmo nome, mas em locais diferentes,
      por exemplo, functions, então caso você queira saber o caminho completo
      até a pasta onde você esta, use este comando. Exemplo:
    </para>
    <screen>
pwd
    </screen>
    <para>Isso deve lhe mostrar algo como:</para>
    <screen>
/cygdrive/c/phpdoc/phpdoc-pt_BR/pt_BR/reference/mysqli/functions
    </screen>
  </sect1>
</chapter>