<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: comecando.criandopasta.xml,v 1.2 2004-09-06 00:01:28 ae Exp $ -->
<sect1 id="comecando.criandopasta.howtobr">
  <title>Criando as pastas e arquivos necessários</title>
  <para>
    Vou mostrar agora os primeiros passos após você obter os arquivos. No exemplo anterior
    foi criado um diretório chamado phpdoc-pt_BR, você deve entrar neste diretório(cd phpdoc-pt_BR).
  </para>
  <para>
    Este é o diretório "raíz" do manual, que contém vários arquivos importantes, você poderá
    encontar uma descrição mais detalhada destes arquivos e pastas em <link linkend="desc.arquivos.howtobr">
    Descrição dos arquivos</link>.
  </para>
  <para>
    Vou usar como exemplo a tradução dos arquivos do MySQL, que foi por onde eu comecei, mas
    você deve adequar ao que for traduzir. O primeiro passo é criar uma pasta no local correto
    onde serão colocados os arquivos a serem traduzidos.
  </para>
  <warning>
    <para>
      Todos os arquivos que você irá traduzir ou alterar deverão estar dentro da pasta pt_BR,
      tenha certeza de conferir isto, pois deixa muito irritado o pessoal do manual quando
      alguem substitui um arquivo em inglês por outro traduzido.
    </para>
  </warning>
  <para>
    Entremos no diretório pt_BR. Tudo o que estiver aqui é relativo apenas ao que foi traduzido,
    por exemplo não há nada do que é necessário para a compilação do manual, a maior parte do que está
    nesta pasta esta dentro de <emphasis>reference</emphasis>. No nosso exemplo, vamos criar
    uma pasta dentro de reference chamada mysql.
  </para>
  <para>
    Dentro desta pasta mysql que criamos nós vamos colocar os arquivos que queremos traduzir, estes
    arquivos são copiados do mesmo local, mas da pasta <emphasis>en</emphasis> que esta na pasta raíz
    do manual. Um pouco de cuidado ao fazer esta copia é necessário, pois não de deve copiar o arquivo
    <filename>.cvsignore</filename> nem a pasta chamada <filename>CVS</filename> que são arquivos
    utilizados pelo CVS e não fazem parte do conteúdo do manual. Se esta pasta for copiada, quando
    for enviar pos arquivos eles irão sobrescrever os originais. Esta pasta e seus arquivos serão
    criados posteriormente pelo CVS. Também não se copia sem se traduz ou
    nada assim um arquivo chamado <filename>functions.xml</filename> que faz parte do processo
    de geração do manual.
  </para>
</sect1>
