<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $ID -->
<chapter id="comecando.howtobr">
  <title>Começando</title>
  <para>
    Antes de mais nada espero que tenhas lido tudo antes daqui, especialmente a
    parte que trata das ferramentas necessárias e de como utilizar o CVS.
  </para>
  <para>
    O primeiro passo é obter os arquivos para a tradução, então vamos lá. Todos
    os exemplos do uso do CVS eu vou dar a partir da linha de comando, embora eu
    mesmo utilize um programa gráfico(TortoiseCVS), isto é para que mesmo quem
    não dispor de um possa acompanhar. Em outros locais do manual você poderá
    encontrar explicações de como utilizar o
    WinCVS e o TortoiseCVS.
  </para>
  <para>
    Você poderá também pedir estes arquivos para o grupo da tradução,
    basta mandar uma mensagem para a nossa lista de email pedindo os arquivos
    de alguma parte que algum dos colegas vai lhe enviar os arquivos. Neste
    caso você não vai precisar usar o CVS.
  </para>
  <para>
    Para quem utiliza o windows, no cygwin digite:
  </para>
  <screen>
cd /cygdrive/c
md phpdoc
cd phpdoc
cvs -d :pserver:nomedeusuario@cvs.php.net:/repository login
  </screen>
  <para>
    Para quem utiliza o Linux:
  </para>
  <screen>
cd ~
md phpdoc
cd phpdoc
cvs -d :pserver:nomedeusuario@cvs.php.net:/repository login
  </screen>
  <para>
    Isto irá criar um diretório, entrar nele e fazer o login no CVS. Será
    solicitada a sua senha de acesso ao CVS, digite ela e pressione
    <emphasis>enter</emphasis>. Após isto poderemos realizar o primeiro
    <emphasis>checkout</emphasis>, ou seja, termos uma cópia de todos os
    arquivos do CVS necessários para a tradução em nosso computador. Pode
     levar um pouquinho de tempo para terminar porque são muitos arquivos, mas
    é necessário apenas uma vez.
  </para>
  <screen>
cvs -d :pserver:nomedeusuario@cvs.php.net:/repository checkout phpdoc-pt_BR
  </screen>
    &comecando.criandopasta.howtobr;
    &comecando.traduzindo.howtobr;
    &comecando.atualizando.howtobr;
</chapter>
