<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: convencoes.xml,v 1.2 2007-06-23 13:30:12 bjori Exp $ -->
<chapter xml:id="convencoes.howtobr" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Convenções</title>
  <para>
    Aqui estão as nossas convenções, isto é, decisões tomadas pelo grupo quanto
    a determinados assuntos e algumas decisões do grupo do original. Também contém
    algumas dicas. É muito importante acompanha-las:
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>
        Não se altera de nenhuma forma as tags do xml, por exemplo você não traduz, e
        de preferência tente não fazer alterações que adicionem ou retirem as tags.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Não se utiliza tabs para a indentação, isso é feito apenas com espaços.
        O motivo para isso é que o seu editor pode mostrar a tabulação com uma
        quantidade de espaços e o editor de outra pessoa mostrar com outra
        quantidade. Com isso acaba acontecendo de outra pessoa "consertar" esta
        formatação. Quanto esse arquivo for enviado para o CVS irá aparecer que
        a linha foi modificada, enquanto que na realidade foi modificada apenas
        a formatação e não o conteúdo. Isso torna difícil para os outros membros
        do grupo acompanharem quais modificações foram realizadas.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Os caracteres acentuados são escritos normalmente, como áéãõ sem problema
        nenhum. Isso foi fruto de muitas discussões e foi decidido assim, por tornar
        o manual mais simples para se ler(os fontes) e simplificar o nosso trabalho
        sendo que todas as ferramentas de geração do manual funcionam sem
        nenhum problema com a nossa acentuação. Você <emphasis>DEVE</emphasis>
        escrever como entidade HTML apenas os caracteres &lt;, &gt; e &amp; que
        são, respectivamente, &amp;amp;lt;, &amp;amp;gt; e &amp;amp;amp;. Isso
        é regra para o xml(acho eu) mas é necessário para que o manual compile
        corretamente. Existe uma excessão, que é quando estiver escrevendo
        exemplos, onde todos os caracteres devem ser escritos normalmente.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Tenha cuidado para colocar a revisão correta. Uma explicação de como
        utilizar o sistema de revisões pode ser encontrada
        <link linkend="revisiontag.howtobr">aqui</link>.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Windows, Linux e Mac utilizam estilos de fim-de-linha diferentes. O
        padrão utilizado é o do Linux, então quando estiver em outro sistema
        operacional, escolha um editor que possa salvar com o fim-de-linha
        do Linux("\n"). O motivo para isso também é relacionado com o CVS. Quando
        o arquivo é gravado com um estilo de fim-de-linha diferente, o CVS mostra
        que todo o arquivo foi modificado. Existem vários editores que podem fazer
        isso no Windows. Você não deve usar o bloco de notas ou o Wordpad.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Isto não chega a ser uma convensão entre nós, mas uma prática comum.
        Quando você encontrar pequenos erros de ortografia ou gramatica em
        qualquer um dos arquivos traduzidos você pode altera-lo sem problema.
        Se for fazer uma alteração maior, é sempre bom entrar em contato com
        a pessoa que seja responsável por ele antes.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Adicionando exemplos: muitas funções do manual não tem exemplos. Se você
        quiser adicionar um pode faze-lo sem problemas. Tenha certesa de que ele
        esta correto. Você pode também adiciona-lo no manual em inglês se quiser,
        mas tanto o exemplo quanto algum comentário/explicação que ele contenha
        deverão estar em inglês neste caso.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Atualizando arquivos de outras pessoas: quando você quiser atualizar
        arquivos que sejam mantidos por outra pessoa sempre mande uma mensagem
        para a lista pedindo para o responsável atual se ele permite. Somente
        altere os arquivos se ele permitir ou se após um prazo(por exemplo,
        umas duas semanas) ele não responder.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Quando você for enviar arquivos para o cvs tenha cuidado para não enviar
        arquivos que contenham algum erro de xml que impeça a compilação do manual.
        Para isso, você precisa fazer o make test,
        ele vai indicar se existe algum erro no manual. Se for mandar arquivos para
        outra pessoa, também faça o make test.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        A politica do pessoal da documentação original é que quando você faz
        algo de errado, você mesmo deve corrigir, mas nós adotamos algo diferente,
        assim, se tiver qualquer problema, basta pedir ajuda na nossa lista de
        discussão que os colegas do grupo vão lhe ajudar!
      </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</chapter>
