<!-- $Id: cvs.conta.xml,v 1.1 2003-10-15 03:30:55 fernandoc Exp $ -->
<sect1 id="cvs.conta">
  <title>Obtendo uma conta de CVS</title>
  <para>
    Antes que você possa fazer alguma modificação na documentação, você precisará ter permissão de escrita
    no cvs.php.net. Você sempre pode copiar os arquivos de modo anonimo, mas não pode enviar as modificações
    que tiver feito sem uma conta. Se você quer apenas copiar os arquivos, de uma olhada em <link linkend="cvs.anonimo">
    acesso anonimo</link> para maiores informações.
  </para>
  <para>
    Aqui temos uma recomendação, caso não se sinta a vontade para usar o cvs, pois deve-se ter muito cuidado
    pois seu uso de maneira incorreta pode trazer grandes problemas para os outros, como a geração automatica do
    manual parar, inclusive a versão em inglês, assim se quizer pode mandar as suas alterações por email para
    um dos membros que usem o cvs para fazer o commit para você, em teu nome, é claro.
  </para>
  <para>
    Mais uma recomendação, temos caso de algumas pessoas que tiveram uma conta cvs, começaram a traduzir alguma
    parte e pararam sem mandar arquivos, então uma recomendação, não, um pedido, pegue para traduzir uma pasta, depois
    dela pronta é que peça uma conta do servidor cvs, enquanto isso poderá mandar os arquivos por email para que outro
    faça o commit por ti, apenas para que experimente como funciona o processo de tradução e decidir se queres
    participar mesmo sem se envolver mais a sério antes.
  </para>
  <para>
    Obter uma conta não é muito fácil, mas também não chega a ser dificil, você precisa fazer duas coisas.
  </para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>
        Envie um email para group@php.net(em inglês). Explique exatamente para que você quer a conta
        assim como dê algumas informações sobre você mesmo para que eles tenham uma ideia de quam você é.
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
        Vá em http://www.php.net/cvs-php.php e prencha a requisição formal para a conta.
      </para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para>
    Note que este processo não é automatico e que as vezes é muito demorado. Você também deverá mandar uma mensagem
    para a nossa lista de discussão avisando-nos de sua vontade. Quando você tiver arquivos prontos para mandar,
    você deverá mandar estes arquivos por email para um membro do grupo que os enviará para o cvs por você, 
    após isso nós solicitaremos ao pessoal do php.net que libere a conta de cvs para você.
    A prática nos indicou que este é o melhor sistema para nos organizarmos, além do que a conta de cvs
    funciona como uma espécie de "premio" para aqueles que realmente colaboraram.
  </para>
</sect1>
