<!-- $Id: cvs.login.xml,v 1.1 2003-10-15 03:30:59 fernandoc Exp $ -->
<sect1 id="cvs.login">
  <title>Fazendo o Login(cvs login)</title>
  <para>
    Agora quando você tiver a sua conta e puder escrever, você deverá configurar algumas variavéis em
    seu arquivo .cvsrc e adicionar a variavél de ambiente CVSROOT.
  </para>
  <para>
    Se você não tiver um arquivo .cvsrc em seu diretório home você deve criar um e adicione as seguintes linhas a ele. Note
    que se você usar o Cygwin, seu diretório home é o que abre primeiro. Esta dentro de home/nomedousuario no
    diretório que você instalou o Cygwin.
  </para>
  <screen>
cvs -z3
update -d -P
checkout -P
diff -u
  </screen>
  <para>
    Cada vez que você usa o cvs você tem que especificar o diretório raiz do servidor, algo como isto:
  </para>
  <screen>
$ cvs -d :pserver:username@cvs.php.net:/repository
  </screen>
  <para>
    Ao invés de dizer ao cvs onde esta o repositório a cada vez que você usa, você pode especificar o
    repositório na sua variável de ambiente CVSROOT. Adicione em seu .bashrc ou .profile.
  </para>
  <screen>
CVSROOT=:pserver:nomedeusuario@cvs.php.net:/repository
export CVSROOT
  </screen>
  <para>
    Note que esta variavél de ambiente só estará disponível na proxima vez que você fizer o login. Também
    não esqueça de substituir nomedeusuario pelo seu nome de usuário, aquele que foi dado para você quando
    lhe deram a conta de cvs.
  </para>
  <para>
    Agora que você já configurou tudo chegou a hora de fazer o login no repositório:
  </para>
  <screen>
$ cvs login
  </screen>
  <para>
    Ou se você não estabeleceu o variável CVSROOT:
  </para>
  <screen>
$ cvs -d :pserver:nomedeusuario@cvs.php.net:/repository login
  </screen>
  <para>
    Mude nomedeusuario por seu próprio nome de usuário. Será solicitada a sua senha, que será guardada em
    um arquivo chamado .cvspass em seu diretório home, permitindo que você utiize outras vezes o cvs sem
    precisar logar de novo. Caso queira remover isto você poderá apagar o arquivo ou usar o cvs logout.
  </para>
</sect1>
