<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: cvs.xml,v 1.3 2004-09-20 11:44:12 ae Exp $ -->
<chapter id="cvs.howtobr">
  <title>Utilizando o CVS</title>
  <para>
    A documentação do PHP é mantida usando o sistema CVS(Sistema de Versões Concorrentes).
    Este sistema permite que os tradutores possam fazer mudanças em arquivos diferentes
    sem que um interfira no trabalho do outro.
  </para>
  <para>
    Este sistema CVS é baseado em um servidor central que contém toda a documentação, separada por modulos.
    Para acessar esta documentação você precisará de um cliente e de uma conta, a qual permitirá que você envie para o
    servidor as suas modificações, embora você também possa acessar os arquivos como usuário anonimo, mas não terá
    permissão para modificar o conteúdo.
  </para>
  <para>
    Esta seção não tem a intenção de ser um tutorial sobre o cvs, mas cobrir o necessário para se participar
    da tradução do manual. Caso você tenha conhecimento de cvs e queira contribuir com a melhoria dsta seção eu
    ficaria grato, assim como no caso de conhecer algum bom tutorial sobre cvs, nos indique e será colocado
    aqui o endereço. Uma ajuda basica esta em digitar em um terminal <emphasis>man cvs</emphasis> ou <emphasis>
    cvs --help</emphasis>.
  </para>
  <para>
    A utlização do CVS costuma ser a maior dificuldade para as pessoas participarem da tradução e muitas
    acabam desistindo por causa disso, mas não deixe que isso se torne um problema. Caso não saibas ou
    não queira usar o CVS, pode-se fazer como outros grupos de tradução fazem, onde alguns usam e outros
    não. Aqueles que não usam recebem e enviam os arquivos traduzidos por email de uma pessoa que use o CVS, e
    esta pessoa então coloca os arquivos no servidor CVS.
  </para>
  <para>
    Existem também otimas ferramentas graficas que facilitam muito o uso do CVS, no Windows temos o
    <link linkend="tortoise.howtobr">TortoiseCVS</link> e WinCVS. No Linux
    existe o Cervisia.
  </para>
  <!-- Inclusão dos arquivos necessários -->
  &cvs.conta.howtobr;
  &cvs.anonimo.howtobr;
  &cvs.login.howtobr;
  &cvs.checkout.howtobr;
  &cvs.commit.howtobr;
  &cvs.update.howtobr;
  &cvs.add.howtobr;
  &cvs.remove.howtobr;
  &cvs.status.howtobr;
</chapter>

