<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: desc.arquivos.xml,v 1.2 2004-09-06 00:03:20 ae Exp $ -->
<chapter id="desc.arquivos.howtobr">
  <title>Descrição dos arquivos e pastas</title>
  <para>
    Aqui esta uma pequena descrição dos arquivos que fazem parte do manual, assim como
    a sua utilidade.
  </para>
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term><filename>manual.xml</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Este arquivo é uma espécie de cola, que serve para unir todos os arquivos do manual,
        contém apenas alguns titulos e entidades para os outros arquivos. É gerado automaticamente
        apartir de <emphasis>manual.xml.in</emphasis> quando você executa o configure.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>entities/file-entities.ent</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Contém as entidades para todos os arquivos do manual. Ele gera uma entidade para cada
        arquivo. Este arquivo é gerado automaticamente durante o processo de geração
        do manual e não deve ser editado.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>entities/global.ent</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Contém as entidades usadas para todos os arquivos XML. Aqui vão todos as URLs externas,
        os endereços de email e algumas "macros".
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>dsssl/*</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Contém as planilhas DSSSL, que são necessárias para a geração do manual.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>xsl/*</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Contém as planilhas XSL. Estas planilhas fazem parte do projeto do novo sistema
        de geração do manual que será baseado em XSL.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>pt_BR/language-defs.ent</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Contém os titulos de alguns capitulos do manual, assim como pode conter
        qualquer entidade que seja necessário criar apenas para os arquivos em Português.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>pt_BR/language-snippets.ent</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Contém as entidades do manual que devem ser traduzidas, estas entidades são avisos,
        dicas, notas e textos utilizados em vários arquivos.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>pt_BR/translation.xml</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Este arquivo não existe na parte original do manual. Ele guarda informações sobre
        a equipe de tradução, como uma pequena introduçao, o nome dos membros da equipe e
        quais arquivos estão traduzindo ou modificando. Você pode encontrar maiores
        informações sobre este arquivo <link linkend="translation.howtobr">aqui</link>.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term><filename>pt_BR/algum_diretório</filename></term>
     <listitem>
      <simpara>
        Estes diretórios contém os nossos arquivos traduzidos. A maior parte esta dentro de
        <emphasis>reference</emphasis> que é onde esta a documentação dos módulos. Os outros
        diretórios são alguns capitulos e este howto.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
</chapter>
