<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: faq.xml,v 1.2 2004-09-06 00:03:40 ae Exp $ -->
<chapter id="faq.howtobr">
  <title>Perguntas e Respostas</title>
  <qandaset>

   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      Quais os programas que eu preciso para lidar com
      os arquivos do repositório CVS?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Existem vários programas, deste programa em linha de comando,
      que pode ser encontrado em <ulink url="http://www.cvshome.org">
      http://www.cvshome.org</ulink> até programas gráficos como o
      <link linkend="tortoise.howtobr">TortoiseCVS</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      Como começar?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      O primeiro passo você esta fazendo que é ler este "Como Fazer". Depois você deverá se
      inscrever nas listas de email indicadas e mandar uma mensagem para o grupo que traduz
      o manual em Português(traducao-php@yahoogrupos.com.br) se apresentando, dizendo o que você
      gostaria de fazer, qual parte do manual você quer começar, para sabermos se não existe
      outra pessoa que já esta fazendo e para evitar qe isso venha a acontecer. Também é
      uma oportunidade para enviar alguma duvida que você tenha.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      Quem faz o que?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Qualquer pessoa pode traduzir qualquer parte do manual, mas para questões de organização,
      nós utizamos um arquivo, <link linkend="translation.howtobr">translation.xml</link> para
      definir quem faz o que, basta você indicar o que você esta fazendo para que não
      aconteça de duas pessoas fazerem a mesma coisa.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      Quais são os prazos para terminar uma tradução?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Como se trata de um trabalho voluntário não se pode especificar algum prazo para
      terminar, mas no caso de você precisar se afastar por qualquer motivo é
      importante que avise para que outra pessoa atualize os seus arquivos.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      Quanto tempo leva para obter a conta de CVS?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      A conta de CVS é liberada pelo pessoal do grupo em Inglês e as vezes pode demorar.
      Normalmente as pessoas pedem as contas e esperam que tudo aconteça sozinho, mas
      não funciona assim. Devido a algumas coisas que aconteram no passado, de pessoas
      obterem esta conta, colocar o seu nome no manual e depois não participarem mais,
      estamos fazendo assim, você pede a conta, traduz algum capitúlo do manual, envia por
      email os arquivos traduzidos para algum membro do grupo que adiciona eles ao manual.
      Então pedimos para que eles liberem a conte de CVS para ti, o que quando acontece assim,
      costuma ser liberada num prazo pequeno.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

  </qandaset>
</chapter>
