<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: ferramentas.xml,v 1.2 2004-09-06 00:03:52 ae Exp $ -->
<chapter id="ferramentas.howtobr">
  <title>Ferramentas e Configuração</title>
  <para>
    As ferramentas que você precisa dependem do sistema operacional que você utiliza, basicamente são as
    mesmas ferramentas em versões diferentes.
  </para>
  <para>
    Importante: estas ferramentas são mais importantes apartir do ponto onde
    você tenha uma conta de cvs e possa alterar diretamente o manual. Caso você
    não utilize uma conta de cvs tudo pode ser mais simples. Bastando que você
    tenha apenas um editor de texto. Todas as outras ferramentas podem ser
    deixadas de lado até que você tenha mais intimidade com o funcionamento
    da tradução.
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Conta CVS</para></listitem>
    <listitem><para>Cliente CVS</para></listitem>
    <listitem><para>Editor de texto</para></listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
    Além destas mais algumas coisas são recomendadas:
  </para>
  <itemizedlist>
    <listitem><para>Editor com destaque para XML</para></listitem>
    <listitem><para>Ferramentas necessária para compilar o manual</para></listitem>
  </itemizedlist>
  <sect1 id="ferramentas.linux.howtobr">
    <title>Ferramentas para o Linux</title>
    <para>
      Estas ferramentas são para a geração do manual, isto é, converter os arquivos XML
      para HTML.
      Provavelmente você já tenha algumas destas ferramentas instaladas. Basicamente
      você precisa dos arquivos do docbook e do jade. A maneira mais simples é procurar
      nos CDs da distribuição os arquivos sobre o jade ou openjade, a parte de docbook
      e de sgml.
    </para>
    <para>
      Você também terá que instalar o CVS, que é utilizado para receber é enviar os
      arquivos originais e traduzidos. Você pode encontrar maiores detalhes de como
      usar o cvs em http://www.cvshome.org. Existem clientes gráficos para o CVS no
      Linux como por exemplo o Cervisia(faz parte do KDE) embora eu mesmo nunca tenha
      utilizado ele.
    </para>
    <para>
      Para editar os arquivos XML, você pode utilizar qualquer editor de texto puro,
      por exemplo, o mesmo que você utilize para editar os seus scripts.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="ferramentas.windows.howtobr">
    <title>Ferramentas para Windows</title>
    <para>
      O ambiente para se trabalhar com a tradução do manual é baseado em linux,
      embora existam as ferramentas e meios de se fazer o mesmo em windows(como
      eu mesmo faço...). As ferramentas são as mesmas, apenas que em suas versões
      para windows.
    </para>
    <para>
      CVS: você vai precisar de um cliente de cvs, você poderá encontrar um em
      http://www.cvshome.org. Existem também otimas ferramentas gráficas como o
      TortoiseCVS e o winCVS.
    </para>
    <para>
      Quanto ao editor para os arquivos xml é uma questão de preferência pessoal,
      você pode encontar uma descrição mais detalhada <link linkend="desc.editorestexto.howtobr">
      aqui</link>.
    </para>
    <para>
      Se você quiser gerar o manual em sua casa você precisará de algumas outras
      ferramentas. Se você ainda não tiver conta de CVS isso não é tão importante,
      mas se você tiver conta de isso é importante.
    </para>
    <para>
      Você vai precisar do <ulink url="nwww.cygwin.com">cygwin</ulink> e do
      <ulink url="http://www.jclark.com/jade/"> Jade</ulink> .
      No cygwin você poderá escolher vários pacotes
      para instalar e infelizmente não existe uma lista mínima do que deve ser
      instalado. Você vai precisar de pacotes como o perl, autoconf e make. O que
      pode acontecer é você instalar vários pacotes e sua instalação fique grande,
      se você não tiver problemas de espaço não se preocupe.
    </para>
    <sect2 id="ferramentas.windows.instalando.howtobr">
      <title>Instalando as ferramentas</title>
      <para>
        Para instalar o cygwin, você deverá executar o arquivo setup.exe, que
        você encontra no site do cygwin. Você terá que escolher vários pacotes
        para instalar e infelizmente não temos uma lista que contenha apenas o
        necessário, assim você deverá instalar o padrão do cygwin e pelo menos
        adicionar o autoconf(que irá adicionar outros pacotes como o perl) e o
        make. Ele irá fazer o download dos pacotes pela internet e instala-los.
      </para>
      <para>
        Você agora deve criar um diretório para conter a documentação e as
        ferramentas. Recomendo criar um diretório chamado phpdoc dentro do
        seu drive C:. Dentro deste diretório você deve criar um novo diretório
        com o nome de <emphasis>phpdoc-tools</emphasis> (deve ter esse nome
        obrigatoriamente). Dentro deste diretório recem criado, crie um
        diretório chamado jade. Descompacte aqui dentro os arquivos do jade.
      </para>
      <para>
        Você precisa também do PHP. No windows você deverá criar um arquivo com
        o nome <emphasis>php.bat</emphasis> que deverá estar dentro do diretório
        phpdoc-tools. Ele deve ter o seguinte conteúdo:
      </para>
      <screen>
@"C:\php\cli\php.exe" %1 %2 %3 %4 %5 %6 %7 %8 %9
      </screen>
      <para>
        Talvés seja necessário mudar o caminho para onde o seu PHP esta instalado.
        A sua estrutura dos diretórios deve ser assim:
      </para>
      <screen>
+--phpdoc-tools
   |
   +--jade
   |  |
   |  \--jade.exe (etc)
   |
   \--php.bat
      </screen>
      <para>
        Depois você deve abri-lo clicando em "Cygwin Bash Shell" no seu menu iniciar.
        Vai abrir um prompt de comando, semelhante ao DOS. Lá você deve:
        <screen>
autoconf
./configure --with-lang=pt_BR
        </screen>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>

