<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: lista.discussao.xml,v 1.2 2004-09-06 00:04:33 ae Exp $ -->
<chapter id="lista.discussao.howtobr">
  <title>Listas de discussão</title>
  <para>
    Aqui você verá informações sobre as nossas listas de discussão, de como se inscrever
    nelas e qual a utilidade de cada uma. Se você quiser fazer parte da equipe de
    tradução, é recomendado que você se inscreva nas três listas.
  </para>
  <sect1 id="lista.traducaophp.howtobr">
   <title>traducao-php em yahoogrupos.com.br</title>
   <para>
     Esta é a lista "oficial" da equipe de tradução. É aqui que discutimos qualquer assunto
     relativo ao manual. Também se presta para qualquer dúvida relativa a tradução, assim
     qualquer coisa você pode mandar um email com a sua dúvida, até mesmo sobre a tradução
     de algum termo que você desconheça.
   </para>
   <para>
     A postagem nesta lista é apenas para membros, mas você poderá se inscrever na
     <ulink url="http://br.groups.yahoo.com/group/traducao-php/">http://br.groups.yahoo.com/group/traducao-php/</ulink>, a partir daqui
     você poderá também acompanhar as mensagens anteriores para a lista.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="lista.phpdoc.howtobr">
   <title>phpdoc em lists.php.net</title>
   <para>
     Esta é a lista oficial para a documentação em inglês. É muito importante assina-la
     ou acompanhar pelo servidor de news(news.php.net). Esta lista comtém as mensagem da
     equipe de documentação em Inglês, assim como as mensagens automaticas com as diferenças
     dos arquivos a cada vez que é feito uma alteração na documentação.
     Você precisa desta lista para estar a par do que acontece na documentação, assim como
     para saber quando um arquivo foi modificado.
   </para>
   <para>
     Para se inscrever nesta lista, você deverá mandar um email em branco para
     <ulink url="mailto:phpdoc-subscribe em lists.php.net">phpdoc-subscribe em lists.php.net</ulink>
     e para sair da lista, basta um email para
     <ulink url="mailto:phpdoc-unsubscribe em lists.php.net">phpdoc-unsubscribe em lists.php.net</ulink>.
     Isto também pode ser feito via internet em
     <ulink url="http://www.php.net/mailing-lists">http://www.php.net/mailing-lists</ulink>.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="lista.phpdoc-pt-BR">
   <title>doc-pt-br em lists.php.net</title>
   <para>
     Esta é a nossa versão da lista phpdoc, só que nós não a utilizamos para conversar.
     Ela também é importante para a tradução, pois através dela você pode aconpanhar as
     modificações que você mesmo fez assim como a de seus colegas.
   </para>
   <para>
     De forma semelhante a lista phpdoc, para se inscrever nesta lista, você deverá mandar um email em branco para
     <ulink url="mailto:doc-pt-br-subscribe em lists.php.net">doc-pt-br-subscribe@lists.php.net</ulink>
     e para sair da lista, basta um email para
     <ulink url="mailto:doc-pt-br-unsubscribe em lists.php.net">doc-pt-br-unsubscribe@lists.php.net</ulink>.
     Isto também pode ser feito via internet em
     <ulink url="http://www.php.net/mailing-lists">http://www.php.net/mailing-lists</ulink>.
   </para>
  </sect1>
</chapter>
