<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<chapter xml:id="livedocs.howtobr" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Livedocs</title>
  <para>
    O livedocs é um sistema para que você possa ver o manual sem precisar gerar
    ele por inteiro. Isso é uma idéia antiga e que esta sendo criada agora. No
    momento ele não esta completo mas esta o suficiente para ser usado, inclusive
    enquanto mais pessoas usarem melhor, por permitir que os problemas sejam
    encontrados mais facilmente e resolvidos.
  </para>
  <para>
    Quero dizer que isto é totalmente opcional e você só precisa fazer isso caso
    queira usa-lo ou participar do seu desenvolvimento.
  </para>
  <para>
    Você vai precisar de um servidor web, acho que no momento somente pode ser
    o Apache, pois ele usa algumas coisas especificas para o apache(um arquivo
    de configuração htdocs). Também vai precisar do php com suporte ao sqlite.
    Para o sqlite você vai ter que instala-lo, no manual tem as instruções de
    como faze-lo. Para quem tem o php 5 ele vem por padrão.
  </para>
  <para>
    O livedocs pode ser obtido diretamente a partir do cvs do php, o nome do
    módulo é livedoc.
  </para>
  <para>
    Como eu tenho ele instalado no windows vou mostrar os passos necessários para
    instala-lo no cygwin, embora seja praticamente igual para quem usa o Linux.
  </para>
  <para>
    O primeiro passo é coloca-lo em um local de fácil acesso, neste caso eu
    coloquei dentro do c:, assim ficou uma pasta c:/livedocs. Você precisa
    também saber em qual pasta o apache guarda os documentos para mostrar,
    o padrão no windows é C:/apache/htdocs, e no linux isto muda de acordo
    com a distribuição :(. Então você deve abrir o cygwin e digitar (as linhas
    que começam com # são comentários e não precisam ser digitadas):
  </para>
  <screen>
// Vamos para o diretório do livedocs
cd c:/livedocs

// Criar o diretório onde ele vai ficar
mkdir c:/apache/htdocs/livedocs

// Ver as opções de configuração
./configure --help

// As opções que iremos usar, tudo é uma linha só
./configure --with-docs=c:/phpdoc/phpdoc-pt_BR --with-output-dir=c:/apache/htdocs
--with-languages="en pt_BR" --with-web-base=/livedocs/ --with-build-dir=c:/tmp

// Agora o passo final
./build.sh
  </screen>
</chapter>