<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: recursos.xml,v 1.1 2004-09-07 21:55:59 ae Exp $ -->
<chapter id="recursos.howtobr">
  <title>Recursos do php.net para tradutores</title>
  <para>
    Quando você ganha a conta de cvs, ganha "direito" a escrever arquivos no cvs,
    mas ganha mais algumas coisinhas junto. É inportante notar que você deve
    utilizar isto com muita responsabilidade.
  </para>
  <para>
    Vou explicar quais são estes recursos e como utiliza-los.
  </para>
  <para>
    Você pode fazer o login no seguinte endereço:
    http://master.php.net/manage/users.php.
  </para>
  <para>
    A partir deste local você poderá mudar algumas opções em relação a sua conta,
    como por exemplo, a sua senha. Todas as pessoas que tem conta de cvs, também
    tem um redirecionador de email, algo como usuario em php.net. Todos os emails
    enviados para este endereço são redirecionados para o seu email que esteja
    cadastrado. Neste local você poderá algumas opções quanto a isso.
  </para>
  <para>
    Após o login você terá mais alguns recursos. Na documentação on-line do php.net
    aparecem as notas dos usuário. Você terá direito de gerencia-las, ou seja, editar
    alguma nota existente ou mesmo remove-la.
  </para>
  <para>
    No gerenciamento de bugs do php(bugs.php.net), você terá também direito de
    gerenciamento.
  </para>
  <para>
    Quando você ganha a conta de cvs, geralmente você tem permissão apenas para
    trabalhar com os arquivos da documentação e não em todos os arquivos do php,
    por exemplo, não é possível alterar o código-fonte do php. Isso é gerenciado
    por um sistema de "Karma" onde cada usuário tem permissões apenas para a parte
    que ele precisa usar. Para saber em quais partes você tem karma, podes dar uma
    olhada em http://cvs.php.net/co.php/CVSROOT/avail. Se desejar acesso a alguma outra
    parte do cvs(alguns tradutores participam de mais de um projeto no php, por exemplo
    no nosso grupo algumas pessoas traduzem o Smarty, o PHP-GTK e em breve o PEAR)
    você deverá mandar um email para system em php.net(em inglês) explicando por que quer
    karma para outra parte do cvs (tenha paciência, pois esse tipo de pedido pode demorar).
  </para>
</chapter>
