<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Id: revcheck.xml,v 1.3 2007-06-23 13:30:12 bjori Exp $ -->
<chapter xml:id="revcheck.howtobr" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>O revcheck</title>
  <para>
    O revcheck é um script em PHP que faz um arquivo html com o resumo do
    estado da tradução e contém muitas informações úteis, por exemplo, quais
    arquivos precisam ser atualizados ou aqueles
    que estão sem a <link linkend="revisiontag.howtobr">tag de revisão</link>.
  </para>
  <para>
    Ele é feito assim, primeiro você usa o configure para gerar os arquivos
    necessários e depois digita "make revcheck". Por exemplo:
  </para>
  <screen>
./configure --with-lang=pt_BR
make revcheck
  </screen>
  <para>
    Isto irá criar um arquivo html chamado revcheck.html. Sugiro que você o faça
    agora para acompanhar as explicações sobre ele.
  </para>
  <para>
    Primeira parte: é uma tabela que indica, nome do tradutor, email de contado,
    nome de usuário do cvs, se possui conta de cvs, os créditos por arquivos traduzidos,
    os arquivos em dia, os arquivos antigos, os arquivos críticos, os arquivos sem revisão,
    o trabalho em progresso e o total de arquivos.
  </para>
  <para>
    Esta parte é apenas informações e estatisticas, o mais importante aqui são os arquivos
    antigos e críticos, que são arquivos que precisam ser atualizados.
  </para>
  <para>
    Segunda parte: no mesmo modelo, apenas algumas estatisticas, apenas que aqui é resumido
    por tipo de arquivo e não por tradutor.
  </para>
  <para>
    Terceira parte: aqui sim uma parte importante, esta tabela indica entre outras coisas,
    quais arquivos estão desatualizados, qual a versão deles em Inglês e em Português, e
    qual a pessoa responsável por mante-los em dia. O ideal é que não houvesse nenhum arquivo
    aqui, mas sempre há. Você deve procurar se tem algum arquivo seu para atualizar. Se
    houver você poderá clicar no nome do arquivo, isto abrirá uma pagina no cvs.php.net
    e mostrará as diferenças entre as duas versões do arquivo em inglês, a versão na qual
    a sua tradução foi baseada e que você colocou na tag de revisão e a versão mais
    atual do arquivo. Você deverá observar as diferenças e aplica-las em sua tradução,
    não esquecendo de atualizar a sua tag de revisão.
  </para>
</chapter>
