<!-- $Id: tortoise.usando.xml,v 1.1 2003-10-15 03:34:12 fernandoc Exp $ -->
<sect1 id="usando">
  <title>Usando</title>
  <para>
    Vou explicar agora como você utiliza. O primeiro passo será criar uma pasta onde colocaremos
    os arquivos para a tradução. Dentro do C: crie uma pasta, por exemplo, phpdoc. Agora entre
    nesta pasta. Clique com o botâo direito do mouse e depois em CVS Obter Módulo. Vai abrir
    uma caixa de dialogo pedindo algumas opções, em <emphasis>CVSROOT</emphasis>, você deverá
    colocar <emphasis>:pserver:usuario@cvs.php.net:/repository</emphasis>, substituindo <emphasis>
    usuario</emphasis> por seu nome de usuario no CVS do php.net.
  </para>
  <para>
    Algumas opções seram prenchidas automaticamente e não será necessário modifica-las. Agora devemos
    prencher a opção <emphasis>Módulo</emphasis>, que indica qual dos módulos queremos, para a
    tradução nós usamos o módulo <emphasis>phpdoc-pt_BR</emphasis>. Depois basta pressionar
    <emphasis>Ok</emphasis>.
  </para>
  <para>
    Pode demorar um pouquinho mas após isto você terá uma copia de todo o manual em Inglês e também
    em Português. Após isso basta fazer as alterações que achar necessárias.
  </para>
  <para>
    Para adicionar um arquivo, basta clicar com o botão direito do mouse e depois em <emphasis>
    CVS Adicionar</emphasis>.
    Isto irá adicionar o arquivo apenas em seu computador, para que este arquivo novo esteja disponível
    para todos é necessário utilizar o <emphasis>CVS Gravar</emphasis> após a adição.
  </para>
  <para>
    Quando você tiver modificado algum arquivo, deverá utilizar o <emphasis>CVS Gravar</emphasis> para tornar esta
    modificação disponível aos outros. Será pedido uma mensagem, na qual você deverá descrever
    de forma simples qual modificação foi feita. Esta mensagem deverá estar em Inglês.
  </para>
  <para>
    No caso de você querer ver as difereças entre as suas modificações e a versão anterior poderá
    usar o <emphasis>CVS Diferenças</emphasis>, que irá abrir um programa exibindo as diferenças
    entre a versão anterior do arquivo e as suas modificações.
  </para>
</sect1>
