<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- EN-Revision: 1.65 Maintainer: fernandoc Status: ready -->
 <chapter id="features.file-upload">
  <title>Gerenciar o upload de arquivos</title>
  <sect1 id="features.file-upload.post-method">
   <title>Upload de arquivos com o método POST</title>
   <simpara>
    O PHP é capaz de receber o upload de qualquer browser que siga a norma RFC-1867
    (o que inclui Netscape Navigator 3 ou posterior, Microsoft Internet Explorer 3 com um patch da Microsoft, ou
    posterior sem patch). Isto permite que se faça o upload de arquivos de texto e binários.
    Com as funções de autenticação e manipulação de arquivos do PHP,
    você tem o controle completo de quem pode fazer o upload de arquivo e
    o que fazer com o arquivo após seu upload.
   </simpara>
   <note>
    <title>Nota Sobre Configurações Relacionadas</title>
    <para>
     Veja também <link linkend="ini.file-uploads">file_uploads</link>,
     <link linkend="ini.upload-max-filesize">upload_max_filesize</link>,
     <link linkend="ini.upload-tmp-dir">upload_tmp_dir</link>, e
     <link linkend="ini.post-max-size">post_max_size</link> no &php.ini;
    </para>
   </note>
   <para>
    Note que o PHP também suporta o método PUT para upload de arquivos como o usado
    por Netscape Composer e W3C's Amaya clients. Veja <link
    linkend="features.file-upload.put-method">Suporte ao Método Put
    </link> para maiores detalhes.
   </para>
   <para>
    Uma tela para upload de arquivo pode ser criada com um formulário especial
    parecido com este:
    <example>
     <title>Formulário para Upload de Arquivo</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form enctype="multipart/form-data" action="_URL_" method="POST">
<input type="hidden" name="MAX_FILE_SIZE" value="30000">
Send this file: <input name="userfile" type="file">
<input type="submit" value="Enviar Arquivo">
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
    </para>
    <para>
      A "_URL_" no exemplo acima deve ser substituida e apontar para um arquivo PHP. 
      O campo escondido MAX_FILE_SIZE (medido em bytes) deve preceder o campo de input do arquivo, 
      e seu valor é o tamanho limite aceito para o arquivo.
      Também tenha certeza que seu formulário de upload de arquivo tenha
      <literal>enctype="multipart/form-data"</literal> em outro caso o upload do arquivo não irá funcionar.
    <warning>
     <para>
      O valor de MAX_FILE_SIZE é um aviso para o browser. É fácil
      contornar este limite. Então não conte que o browser irá obedecer a sua vontade.
      O que foi estabelecido para maximum-size no PHP não pode ser enganado.
      Mas você deve adicionar MAX_FILE_SIZE em qualquer caso, já que
      salva os usuários do problema de esperar por um grande arquivo ser
      transferido somente para descobrir depois de tudo que ele é muito grande.
     </para>
    </warning>
   </para>

   <para>
    As variáveis definidas para o upload de arquivos são diferentes dependendo
    da versão e da configuração. A autoglobal
    <link linkend="reserved.variables.files">$_FILES</link>
    existe desde o PHP 4.1.0. A array <varname>$HTTP_POST_FILES</varname>
    existe desde o PHP 4.0.0. Estas array irão conter toda a informação do upload do arquivo.
    Usar <varname>$_FILES</varname> é preferido. Se a opção
    <link linkend="ini.register-globals">register_globals</link> é
    <emphasis>on</emphasis>, os nomes de variáveis relacionados também existirão.
    O padrão de <link linkend="ini.register-globals">register_globals</link>
    é <emphasis>off</emphasis> desde o PHP
    <ulink url="&url.php.release4.2.0;">4.2.0</ulink>.
   </para>
   <para>
    Os conteúdos de <link linkend="reserved.variables.files">$_FILES</link>
    do nosso script de exemplo é como segue. Note que isso assume que o nome do upload do arquivo é
    <emphasis>userfile</emphasis>, como o usado no exemplo acima. Pode ser qualquer nome.
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><varname>$_FILES['userfile']['name']</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        O nome original do arquivo no computador do usuário.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>$_FILES['userfile']['type']</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        O tipo mime do arquivo, se o browser deu esta informação.
        Um exemplo pode ser <literal>"image/gif"</literal>.
        </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>$_FILES['userfile']['size']</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        O tamanho, em bytes, do arquivo.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>$_FILES['userfile']['tmp_name']</varname></term>
      <listitem>
       <para>O nome temporário do arquivo, como foi guardado no servidor.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>$_FILES['userfile']['error']</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        O <link linkend="features.file-upload.errors">código de erro</link>
        associado a este upload de arquivo. <emphasis>['error']</emphasis>
        foi adicionado no PHP 4.2.0
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
   <note>
    <para>
     Em versões anteriores a 4.1.0 o nome era
     <varname>$HTTP_POST_FILES</varname> e não é uma variável
     <link linkend="language.variables.superglobals">autoglobal</link>
     como <varname>$_FILES</varname> é.
     PHP 3 não suporta <varname>$HTTP_POST_FILES</varname>.
    </para>
   </note>
   <para>
    Quando <link linkend="ini.register-globals">register_globals</link>
    esta em <emphasis>on</emphasis> no &php.ini;, variáveis adicionais estão disponíveis.
    Por exemplo, 
    <varname>$userfile_name</varname> será igual a
    <varname>$_FILES['userfile']['name']</varname>,
    <varname>$userfile_type</varname> será igual a 
    <varname>$_FILES['userfile']['type']</varname>, etc. Lembre-se que desde o
    PHP 4.2.0, o padrão para register_globals é off.
    É preferível não depender desta opção.
   </para>
   <para>
    Os arquivos serão guardados no diretório temporário do servidor, 
    a menos que outro lugar seja especificado com a opção 
    <link linkend="ini.upload-tmp-dir">upload_tmp_dir</link> no &php.ini;. 
    O diretório padrão do servidor pode ser mudado se mudando o valor da variável de ambiente
    <envar>TMPDIR</envar> no ambiente onde o PHP esta sendo executado PHP.
    Mudando-a com <function>putenv</function> de um script PHP
    não irá funcionar. Esta variável de ambiente também pode ser usada para se ter certeza
    que outras operações estão funcionando no arquivo do upload.
    </para>
<!-- Adicionei esta nota por mina conta :) Conforme bug 20851 -->
    <para>
       Note que deve se definir
       <link linkend="ini.upload-tmp-dir">upload_temp_dir</link> no &php.ini; ou <envar>TMPDIR</envar>,
       não podendo estarem ambos vazios, sendo recomendado no mínimo upload_tmp_dir.
    </para>
    <example>
     <title>Validando o upload de arquivos</title>
     <para>
      Veja também as funções <function>is_uploaded_file</function>
      e <function>move_uploaded_file</function> para maiores informações. O
      seguinte exemplo irá processar o envio de um arquivo que vem de um formulário.
     </para>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
// Nas versões anteriores a 4.1.0, $HTTP_POST_FILES deve ser usado ao invés de $_FILES.
// Nas versões anteriores a 4.0.3, use copy() e is_uploaded_file() ao invés move_uploaded_file

$uploaddir = '/var/www/uploads/';
$uploadfile = $uploaddir. $_FILES['userfile']['name'];
print "<pre>";
if (move_uploaded_file($_FILES['userfile']['tmp_name'], $uploaddir . $_FILES['userfile']['name'])) {
    print "O arquivo é valido e foi carregado com sucesso. Aqui esta alguma informação:\n";
    print_r($_FILES);
} else {
    print "Possivel ataque de upload! Aqui esta alguma informação:\n";
    print_r($_FILES);
}
print "</pre>";
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
    <simpara>
    O script PHP que irá receber o arquivo do upload deve implementar
    qualquer lógica que for necessária para determinar o que deve ser feito
    com o arquivo do upload. Você pode, por exemplo, usar a variável
    <varname>$_FILES['userfile']['size']</varname> 
    para descartar qualquer arquivo que seja muito pequeno ou muito grande. 
    Você pode usar a variável 
    <varname>$_FILES['userfile']['type']</varname>
    que não sejam de um certo tipo.
    Desde o PHP 4.2.0, você pode usar <varname>$_FILES['userfile']['error']</varname> 
    e planejar a sua lógica de acordo com os <link
    linkend="features.file-upload.errors">códigos de erro</link>.
    Qualquer que seja a lógica, você deve excluir o arquivo do diretório temporário
    ou move-lo para outro lugar.
   </simpara>
   <simpara>
    Se nenhum arquivo for selecionado em seu formulário, o PHP irá retornar
    $_FILES['userfile']['size'] como 0, e $_FILES['userfile']['tmp_name']
    como none.
   </simpara>
   <simpara>
    O arquivo será excluído do diretório temporário ao fim do script
    se não tiver sido movido ou renomeado.
   </simpara>
  </sect1>

  <sect1 id="features.file-upload.errors">
   <title>Explicação das mensagens de erro</title>
   <simpara>
    Desde o PHP 4.2.0, PHP retorna um código de erro apropriado na array do arquivo. 
    O código de erro pode ser encontrado em  
    <emphasis>['error']</emphasis> na array que é criada durante o upload do arquivo. 
    Em outras palavras, o erro deve ser encontrado em
    <varname>$_FILES['userfile']['error']</varname>.
   </simpara>
   <para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term><varname>UPLOAD_ERR_OK</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        Valor: 0; não houve erro, o upload foi bem sucedido.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>UPLOAD_ERR_INI_SIZE</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        Valor 1; O arquivo no upload é maior do que o limite definido em
        <link linkend="ini.upload-max-filesize">upload_max_filesize</link> 
        no &php.ini;.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>UPLOAD_ERR_FORM_SIZE</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        Valor: 2; O arquivo ultrapassa o limite de tamanho em <emphasis>MAX_FILE_SIZE</emphasis> 
        que foi especificado no formulário html.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>UPLOAD_ERR_PARTIAL</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        Valor: 3; o upload do arquivo foi feito parcialmente.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term><varname>UPLOAD_ERR_NO_FILE</varname></term>
      <listitem>
       <para>
        Valor: 4; Não foi feito o upload do arquivo.
       </para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </para>
   <note>
    <para>
     Estas tornaram-se constantes no PHP 4.3.0
    </para>
   </note>
  </sect1>

  <sect1 id="features.file-upload.common-pitfalls">
   <title>Problemas comuns</title>
   <simpara>
    O item <literal>MAX_FILE_SIZE</literal> não pode especificar um tamanho de arquivo com
    tamanho maior do que o especificado no php.ini em <link
    linkend="ini.upload-max-filesize">upload_max_filesize</link>.
    O padrão é 2 Megabytes.
   </simpara>
   <simpara>
    Se o limite de memória esta ativado, um maior <link
    linkend="ini.memory-limit">memory_limit</link> pode ser necessário. tenha certeza de 
    estabelecer um <link linkend="ini.memory-limit">memory_limit</link>
    grande o suficiente.
   </simpara>
<!-- FIXME: max_execution_time INI -->
   <simpara>
    Se <link linkend="ini.max-execution-time">max_execution_time</link>
    for muito pequeno, a execução do script pode ultrapassar o limite de tempo. Tenha certeza de
    estabelecer um <literal>max_execution_time</literal> grande o suficiente.
   </simpara>
    <note> 
      <simpara> 
       <link linkend="ini.max-execution-time">max_execution_time</link> somente
       afeta o tempo de execução do script em sí. Qualquer tempo gasto com 
       atividades que aconteçam fora da execução do script
       como chamadas de sistema usando <function>system</function>, a função
       <function>sleep</function>, pesquisas em banco de dados, tempo gasto pelo
       processo de carregar(upload) um arquivo, etc. nâo é incluso na hora de determinar o lmite de tempo
       que o script esta sendo executado.
      </simpara>
     </note>
   <simpara>
    Se <link linkend="ini.post-max-size">post_max_size</link> for muito pequeno,
    arquivos grandes não poderão ser carregados. Tenha certeza de estabelecer
    <literal>post_max_size</literal> grande o suficiente.
   </simpara>
   <simpara>
    Não validar o arquivo que você esta operando pode permitir que os usuários acessem
    informações sensíveis em outros diretórios.
   </simpara>
   <simpara>
    Por favor note que o CERN httpd aparenta cortar tudo iniciando após o primeiro espaço
    do header content-type que ele recebe do cliente. Se for este o caso, CERN httpd
    não irá suportar o upload de arquivos.
   </simpara>
   <simpara>
    Devido ao grande número de estilos de listagem de diretórios nós não podemos garantir
    que arquivos com nomes exóticos(como que contém espaço) sejam manuseados corretamente.
   </simpara>
  </sect1>

  <sect1 id="features.file-upload.multiple">
   <title>Carregando múltiplos arquivos</title>
   <simpara>
    Múltiplos arquivos podem ser carregados usando-se diferentes
    <literal>name</literal> para <literal>input</literal>.
   </simpara>
   <simpara>
    Também é possível carregar vários arquivos simultaneamente e
    ter a informação organizada automaticamente para você em arrays.
    Para fazer assim, você precisa usar a mesma sintaxe no formulário HTML
    que você usa para múltiplos selects e checkboxes:
   </simpara>
   <note>
    <para>
     O Suporte para carregar múltiplos arquivos foi adicionado na versão 3.0.10.
    </para>
   </note>
   <para>
    <example>
     <title>Carregando múltiplos arquivos</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form action="file-upload.php" method="POST" enctype="multipart/form-data">
  Send these files:<br>
  <input name="userfile[]" type="file"><br>
  <input name="userfile[]" type="file"><br>
  <input type="submit" value="Send files">
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <simpara>
    Quando o formulário acima é submetido, as matrizes
    <varname>$_FILES['userfile']</varname>,
    <varname>$_FILES['userfile']['name']</varname>, e
    <varname>$_FILES['userfile']['size']</varname> serão inicializadas
    (assim como $HTTP_POST_FILES para versões do PHP anterior a 4.1.0).
    Quando <literal>register_globals</literal> esta em on, globals para os arquivos carregados 
    também são inicializadas. Cada um destes será uma array indexada numericamente
    dos valores apropriados para os arquivos submetidos.
   </simpara>
   <simpara>
    Por exemplo, assuma que os nomes de arquivos tenham sido submetidos
    <filename>/home/test/review.html</filename> e
    <filename>/home/test/xwp.out</filename>. Neste caso, 
    <varname>$_FILES['userfile']['name'][0]</varname>
    deve conter o valor <filename>review.html</filename>, e
    <varname>$_FILES['userfile']['name'][1]</varname>
    deve conter o valor <filename>xwp.out</filename>. Similarmente,
    <varname>$_FILES['userfile']['size'][0]</varname> deve
    conter o tamanho de <filename>review.html</filename>, e assim por diante.
   </simpara>
   <simpara>
    <varname>$_FILES['userfile']['name'][0]</varname>,
    <varname>$_FILES['userfile']['tmp_name'][0]</varname>,
    <varname>$_FILES['userfile']['size'][0]</varname>, e
    <varname>$_FILES['userfile']['type'][0]</varname>
    também são definidas.
   </simpara>
  </sect1>

  <sect1 id="features.file-upload.put-method">
   <title>Suporte ao método PUT</title>
   <simpara>
    O suporte ao método PUT mudou entre PHP 3 e PHP 4.
    No PHP 4, deve se usar a entrada padrão para ler
    os conteúdos de um PUT.
   </simpara>
   <para>
    <example>
     <title>Salvando arquivos HTTP PUT com o PHP 4</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
/* PUT data vem do stdin stream */
$putdata = fopen("php://stdin","r");

/* Abre um arquivo para escrita */
$fp = fopen("myputfile.ext","w");

/* Lê os dados 1KB de cada vez
   e escreve no arquivo */
while ($data = fread($putdata,1024))
  fwrite($fp,$data);

/* Fecha os streams */
fclose($fp);
fclose($putdata);
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <note>
    <para>
     Toda a documentação abaixo aplica-se ao PHP 3 somente.
    </para>
   </note>
   <para>
    PHP prove suporte para o método HTTP PUT usado por clientes como
    Netscape Composer e W3C Amaya. Requisições PUT são muito mais simples do que o upload de arquivo e
    se parecem com isto:
    <informalexample>
     <programlisting>
PUT /path/filename.html HTTP/1.1
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <para>
    Isto normalmente indica que o cliente remoto gostaria de salvar
    o conteúdo que se segue como: /path/filename.html na sua arvore web.
    É obvio que não é uma boa idéia para o Apache ou o PHP automaticamente
    permitir que todos possam sobrescrever arquivos na sua arvore web. Então, para manusear
    este tipo de requisição você tem primeiro que dizer ao seu servidor web que você quer
    que um certo script PHP cuide da requisição. No apache você faz isto com
    a diretiva <emphasis>Script</emphasis>. Pode ser colocada praticamente
    em qualquer lugar do seu arquivo de configuração do Apache. Um lugar comum é
    dentro de um bloco &lt;Directory&gt; ou talvez dentro de um bloco
    &lt;Virtualhost&gt;. Uma linha como esta deve fazer o truque:
    <informalexample>
     <programlisting>
Script PUT /put.php
     </programlisting>
    </informalexample>
   </para>
   <simpara>
    Isto diz para o apache enviar todas as requisições PUT que estejam no contexto
    que você colocou esta linha para o script put.php. Isto assume, é claro,
    que você tem o PHP ativado para a extensão .php
    e que o PHP esta ativo.
   </simpara>
   <simpara>
    Dentro do seu arquivo put.php você deve então fazer algo parecido com isto:
   </simpara>
   <para>
    <informalexample><programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php copy($PHP_UPLOADED_FILE_NAME,$DOCUMENT_ROOT.$REQUEST_URI); ?>
]]>
    </programlisting></informalexample>
   </para>
   <simpara>
    Isto deve copiar o arquivo para a localização requisitada pelo cliente remoto. 
    Você provavelmente quer fazer alguma checagem e/ou
    autenticar o usuário antes de fazer esta copia de arquivo. O único
    truque aqui é que quando o php vê uma requisição com o método PUT ele guarda
    o arquivo carregado em um arquivo temporário justo como se
    fosse manuseado pelo método <link
    linkend="features.file-upload.post-method">POST</link>.
    Quando a requisição termina, este arquivo temporário é apagado. Assim seu
    script de manuseio do PUT tem que copiar este arquivo em outro lugar.
    O nome deste arquivo temporário esta na variável $PHP_PUT_FILENAME,
    e você pode ver o nome de arquivo de destino sugerido em
    $REQUEST_URI (deve variar em servidores diferentes do apache). Este nome do arquivo de destino
    é o que o cliente remoto especificou.
    Você não tem que ouvir o cliente. Você pode, por exemplo, copiar todos
    os arquivos carregados para um diretório especial de uploads.
   </simpara>
  </sect1>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
