<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 23e84882d6654f995166d17e5610af6bf00ef18c Maintainer: leonardolara Status: ready --><!-- CREDITS: leonardolara -->
 <chapter xml:id="features.gc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Coletor de Lixo</title>

  <para>
   Esta seção explica os méritos do novo mecanismo do Coletor de Lixo (também conhecido
   como GC - Garbage Collector) que é parte do PHP 5.3.
  </para>

  <sect1 xml:id="features.gc.refcounting-basics">
   <title>Básico sobre Contagem de Referência</title>
   <para>
    Uma variável PHP é armazenada em um contêiner chamado "zval". Um zval
    contém, além do tipo e do valor da variável, dois bits adicionais de
    informação. O primeiro é chamado de "is_ref" e é um valor booleano
    que indica se a variável é parte de um "conjunto de referência" ou não. Com
    este bit, o motor do PHP sabe como diferenciar variáveis normais
    de referências. Como o PHP permite referências no nível do usuário, como as criadas pelo
    operador &amp;, um contêiner zval também tem um mecanismo de contagem de referência
    interno para otimizar o uso de memória. Esta segunda parte de informação
    adicional, chamado "refcount", contém a quantidade de nomes de variáveis (também
    chamadas de símbolos) que apontam para este contêiner. Todos os símbolos são armazenados em
    uma tabela de símbolos, e existe uma por escopo. Existe um escopo para o
    script principal (ou seja, aquele requisitado através do navegador), assim como um escopo
    para cada função ou método.
   </para>
   <para>
    Um contêiner zval é criado quando uma nova variável é criada com um valor
    constante, como em:
    <example>
     <title>Criando um novo contêiner zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Neste caso, o nome do símbolo, <literal>a</literal>, é criado no escopo atual,
    e um novo contêiner de variável é criado com o tipo <type>string</type> e o valor
    <literal>new string</literal>. O bit "is_ref" é por padrão definido para &false; porque nenhuma
    referência no nível do usuário foi criada. O "refcount" é definido para <literal>1</literal> já
    que existe apenas um símbolo que faz uso deste contêiner de variável. Note
    que referências (isto é, "is_ref" igual a &true;) com "refcount" igual a <literal>1</literal>, são
    tratadas como se elas não fossem referências (como se "is_ref" fosse &false;). Se o <link
    xlink:href="&url.xdebug;">Xdebug</link> estiver instalado, esta informação pode ser
    mostrada chamando-se a função <function>xdebug_debug_zval</function>.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Mostrando a informação zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
xdebug_debug_zval('a');
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Atribuir esta variável a outro nome de variável irá aumentar o "refcount".
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Aumentando o "refcount" de um zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    O refcount é <literal>2</literal> aqui, porque o mesmo contêiner de variável está ligado
    tanto com <varname>a</varname> quanto com <varname>b</varname>.
    O PHP é inteligente o suficiente para não copiar o contêiner real da
    variável quando não for necessário. Contêineres são destruídos quando
    o "refcount" atinge zero. O "refcount" é diminuído em uma unidade quando qualquer
    símbolo ligado ao contêiner da variável deixa o escopo (ex.: quando a
    função termina) ou quando um símbolo perde a atribuição (ex.: chamando <function>unset</function>).
    O exemplo a seguir mostra isso:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Diminuindo o "refcount" de zval</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "new string";
$c = $b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
$b = 42;
xdebug_debug_zval( 'a' );
unset( $c );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=3, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=2, is_ref=0)='new string'
a: (refcount=1, is_ref=0)='new string'
]]>
     </screen>
    </example>
   </para>
   <para>
    Se agora <literal>unset($a);</literal> for chamada, o contêiner da variável, incluindo o tipo
    e o valor, serão removidos da memória.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.compound-types">
    <title>Tipos Compostos</title>

    <para>
     As coisas ficam um pouco mais complexas com tipos compostos como <type>array</type>s e
     <type>object</type>s. Ao contrário dos valores e<type>scalar</type>es, <type>array</type>s
     e <type>object</type>s armazenam suas
     propriedades em uma tabela de símbolos própria. Isto significa que o exemplo
     a seguir cria três contêineres zval:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Criando um zval de <type>array</type></title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=1, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals para um array simples</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Os três contêineres zval são: <varname>a</varname>, <varname>meaning</varname>, e <varname>number</varname>.
     Regras similares se aplicam para aumento e redução de "refcounts". Abaixo, outro elemento é
     adicionado ao array, e define seu valor ao conteúdo de um elemento
     já existente:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Adicionando elemento já existente a um array</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=2, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42,
   'life' => (refcount=2, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals para um array simples com uma referência</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array2.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Pela saída do Xdebug acima, pode-se perceber que tanto o elemento antigo do array
     quanto o novo agora apontam para um contêiner zval cujo "refcount" é
     <literal>2</literal>. Embora a saída do Xdebug mostre dois contêineres zval
     com valor <literal>'life'</literal>, eles são o mesmo. A função
     <function>xdebug_debug_zval</function> não mostra isso, mas
     pode-se ver isso mostrando o ponteiro de memória.
    </para>
    <para>
     Remover o elemento de um array é como remover um símbolo de um escopo.
     Fazendo isso, o "refcount" de um contêiner ao qual um elemento do array aponta
     é reduzido. Novamente, quando o "refcount" atinge zero, o contêiner da
     variável é removido da memória. Um exemplo para mostrar isto:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Removendo um elemento de um array</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
unset( $a['meaning'], $a['number'] );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'life' => (refcount=1, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
     </example>
    </para>
    <para>
     Agora, as coisas ficam interessantes se o próprio array for adicionado como
     um elemento do array, o que é mostrado no exemplo a seguir, onde também um operador
     de referência foi inserido, senão o PHP criaria uma cópia:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Adicionando o próprio array como um elemento de si mesmo</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'one' );
$a[] =& $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=2, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals para um array com referência circular</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/loop-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Pode-se perceber que a variável do array (<varname>a</varname>) assim como o segundo elemento
     (<varname>1</varname>) agora apontam para um contêiner de variável que tem um "refcount" de <literal>2</literal>.
     Os "..." no exemplo acima mostram que há recursão envolvida, e que,
     obviamente, neste caso significa que os "..." apontam de volta ao
     array original.
    </para>
    <para>
     Como antes, tirar a atribuição de uma variável remove o símbolo, e a
     contagem de referência do contêiner da variável à qual o símbolo aponta é reduzida em uma
     unidade. Então, se a variável <varname>$a</varname> perder a atribuição após execução do código acima,
     a contagem de referência do contêiner da variável à qual <varname>$a</varname> e o elemento "1" apontam
     será diminuída em uma unidade, de "2" para "1". Isto pode ser representado assim:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Removendo a atribuição de <varname>$a</varname></title>
      <screen>
<![CDATA[
(refcount=1, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=1, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Ou graficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Zvals depois da remoção do array com um referência circular demonstrando o vazamento de memória</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/leak-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.cleanup-problems">
    <title>Problemas na Limpeza</title>
    <para>
     Embora não haja mais um símbolo em nenhum escopo apontando para esta
     estrutura, ela não pode ser limpa porque o elemento "1" do array ainda
     aponta para este mesmo array. Como não há símbolo externo apontando para
     ela, não há como um usuário limpar esta estrutura; e aí acontece o
     vazamento de memória. Felizmente, o PHP irá limpar esta estrutura de dados no final
     da requisição, mas até lá, ela irá ocupar um espaço valioso na
     memória. Esta situação ocorre frequentemente quando se está implementando algoritmos
     de interpretação ou outros onde existe um elemento "filho" apontando de volta para um
     elemento "pai". A mesma situação também pode com certeza ocorrer com objetos, onde
     na verdade existe mais probabilidade de ocorrer, já que objetos são sempre implicitamente
     usados "<link linkend="language.oop5.references">por referência</link>".
    </para>
    <para>
     Isso pode não ser um problema quanto acontecer somente uma ou duas vezes, mas se
     houver milhares, ou até milhões dessas perdas de memória, obviamente
     começa a ser um problema. É especialmente problemático em scripts de execução
     longa, como daemons onde a requisição basicamente nunca termina,
     ou em grandes conjuntos de testes de unidades. Este último já causou problemas durante
     a execução de testes de unidades para o componente Template da bilioteca eZ
     Components. Em alguns casos, era necessário mais de 2GB de memória, que o servidor
     de testes não tinha.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.collecting-cycles">
   <title>Ciclos de Coleta</title>
   <para>
    Tradicionalmente, mecanismos de memória de contagem de referência, como os
    usados anteriormente pelo PHP, falham ao lidar com vazamentos de memória de referência circular;
    entretanto, desde a versão 5.3.0, o PHP implementa o algoritmo síncrono do artigo
    <link xlink:href="&url.gc-paper;">Concurrent Cycle Collection in Reference Counted Systems</link>
    que lida com este problema.
   </para>
   <para>
    Uma explicação completa de como o algoritmo funciona estaria um pouco além do
    escopo desta seção, mas o básico é explicado aqui. Primeiramente,
    deve-se estabelecer algumas regras gerais. Se um "refcount" é incrementado, ele
    ainda está em uso e, portanto, não é lixo. Se o refcount é reduzido e
    alcança zero, o zval pode ser liberado. Isso significa que os ciclos de coleta
    somente podem ser criados quando um argumento "refcount" é reduzido para um valor diferente de zero.
    Adicionalmente, em um ciclo de coleta, é possível descobrir quais partes são lixo,
    verificando se é possível reduzir seus "refcounts" em uma unidade,
    e então observando quais dos zvals têm um "refcount" diferente de zero.
   </para>
   <para>
     <mediaobject>
      <alt>Algoritmo de coleta de lixo</alt>
      <imageobject>
       <imagedata fileref="en/features/figures/gc-algorithm.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
   </para>
   <para>
    Para evitar chamadas de verificação de ciclos de coleta com qualquer
    redução possível de um refcount, o algoritmo em vez disso coloca todas as
    raízes (zvals) possíveis no "buffer de raízes" (tornando-os "roxos"). Ele também
    certifica que cada raiz possível chegue ao buffer apenas uma vez. Apenas quando
    o buffer de raízes está cheio é que o mecanismo de coleta se inicia para todos
    os diferentes zvals contidos. Veja o passo A na figura acima.
   </para>
   <para>
    No passo B, o algoritmo executa uma pesquisa em profundidade em todas as raízes possíveis
    para reduzir em um os refcounts de cada zval que ele encontra, certificando-se de não
    reduzir um refcount no mesmo zval duas vezes (marcando-os de "cinza"). No
    passo C, o algoritmo novamente executa uma pesquisa em profundidade a partir de cada nó de raiz,
    para verificar o refcount de cada zval de novo. Se ele encontra o valor zero,
    o zval é marcado de "branco" (azul na figura). Se ele for maior que
    zero, ele reverte a redução do refcount em uma unidade com uma pesquisa em
    profundidade daquele ponto em diante, e eles são marcados de "preto" novamente. No último
    passo (D), o algoritmo percorre o buffer de raízes removendo as raízes de zval
    de lá e, ao mesmo tempo, verifica quais zvals foram marcados de "branco" no
    passo anterior. Cada zval marcado de "branco" será liberado da memória.
   </para>
   <para>
    Agora que há um entendimento básico de como o algoritmo funciona, vejamos
    como isto se integra com o PHP. Por padrão, o coletor de lixo do
    PHP fica habilitado. Existe, porém uma configuração
    do &php.ini; que permite mudar isso:
    <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>.
   </para>
   <para>
    Quando o coletor de lixo é habilitado, o algoritmo de pesquisa de ciclos como
    descrito acima é executado toda vez que o buffer ficar cheio. O buffer
    de raízes tem um tamanho fixo de 10.000 raízes possíveis (embora isso possa ser
    alterado mudando-se a constante <constant>GC_THRESHOLD_DEFAULT</constant> em
    <literal>Zend/zend_gc.c</literal> no código-fonte do PHP, e recompilando-o).
    Quando o coletor de lixo é desabilitado, o algoritmo de pesquisa
    de ciclos nunca será executado. Entretanto, possíveis raízes serão sempre registradas
    no buffer de raízes, não importando se o mecanismo de coleta de lixo tenha
    sido ou não habilitado com esta configuração.
   </para>
   <para>
    Se o buffer de raízes ficar cheio de raízes possíveis enquanto o mecanismo de
    coleta de lixo está desabilitado, as possíveis raízes adicionais simplesmente
    não serão registradas. Essas raízes não registradas nunca serão
    analisadas pelo algoritmo. Se eles fossem parte de um ciclo de referência
    circular, eles nunca seriam eliminados e iriam criar um vazamento de memória.
   </para>
   <para>
    O motivo pelo qual as raízes possíveis são registradas mesmo se o mecanismo
    for desabilitado é porque é mais rápido registrar raízes possíveis do que ter que
    verificar se o mecanismo está ligado toda vez que uma raiz possível puder
    ser encontrada. O próprio mecanismo de coleta e análise de lixo, no entanto,
    pode levar um tempo considerável.
   </para>
   <para>
    Além de mudar a configuração <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>,
    também é possível habilitar e desabilitar o mecanismo de coleta de lixo
    chamando-se <function>gc_enable</function> ou
    <function>gc_disable</function> respectivamente. Chamar estas funções tem
    o mesmo efeito de ligar ou desligar o mecanismo com a configuração.
    Também é possível forçar a coleta de ciclos mesmo se o
    buffer de raízes possíveis não estiver cheio. Para isto, pode-se usar
    a função <function>gc_collect_cycles</function>. Esta função retorna
    quantos ciclos foram coletados pelo algoritmo.
   </para>
   <para>
    A razão por trás da possibilidade do próprio usuário ligar e desligar o mecanismo, e
    iniciar a coleta de ciclos, é que algumas partes de aplicações podem ser
    altamente sensíveis a tempo de execução. Nesses casos, pode não ser desejado que
    o mecanismo de coleta inicie. Obviamente, desligar o coletor
    de lixo para certas partes de uma aplicação cria o risco
    de gerar vazamentos de memória porque algumas raízes possíveis podem não
    caber no buffer limitado. Portanto, provavelmente é mais sábio chamar
    a função <function>gc_collect_cycles</function> logo antes de chamar
    a função <function>gc_disable</function> para liberar a memória que poderia ser perdida
    através de raízes possíveis que estariam já registradas no buffer. Isso
    então leva a um buffer vazio para que haja mais espaço para armazenar
    raízes possíveis enquanto o mecanismo de ciclos de coleta está desligado.
   </para>
  </sect1>

  <sect1 xml:id="features.gc.performance-considerations">
   <title>Considerações de Desempenho</title>
   <para>
    Já foi mencionado na seção anterior que simplesmente coletar as
    raízes possíveis tem um impacto muito pequeno em desempenho, mas isso quando
    compara-se o PHP 5.2 com o PHP 5.3. Embora o registro de raízes possíveis
    comparado ao não registro, como no PHP 5.2, seja mais lento, outras
    mudanças em tempo de execução no PHP 5.3 evitam que esta perda particular
    de desempenho apareça.
   </para>
   <para>
    Existem duas grandes áreas onde o desempenho é afetado. A primeira
    é o uso reduzido de memória, e a segunda é o atraso em tempo de execução
    quando o mecanismo de coleta de lixo faz suas limpezas de memória. Estes
    dois problemas serão mostrados a seguir.
   </para>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.reduced-mem">
    <title>Uso Reduzido de Memória</title>
    <para>
     Primeiramente, o grande motivo pelo qual o mecanismo de coleta de lixo
     existe é para reduzir o uso de memória através de limpeza de variáveis
     em referência circular assim que os pré-requisitos são preenchidos. Na
     implementação do PHP, isso acontece assim que o buffer de raízes fica cheio, ou
     quando a função <function>gc_collect_cycles</function> é chamada. No
     gráfico abaixo, é mostrado o uso de memória do script a seguir,
     tanto no PHP 5.2 quanto no PHP 5.3, excluindo a memória básica que o próprio
     PHP usa quando se inicia.
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Exemplo de uso de memória</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
    public $self;
}

$baseMemory = memory_get_usage();

for ( $i = 0; $i <= 100000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
    if ( $i % 500 === 0 )
    {
        echo sprintf( '%8d: ', $i ), memory_get_usage() - $baseMemory, "\n";
    }
}
?>
]]>
      </programlisting>
      <mediaobject>
       <alt>Comparação de uso de memória entre o PHP 5.2 e o PHP 5.3</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/gc-benchmark.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Neste exemplo bem acadêmico, está sendo criado um objeto no qual
     uma propriedade é definida para apontar para o próprio objeto. Quando a variável <varname>$a</varname>
     no script é re-atribuída na iteração seguinte do loop, um vazamento de
     memória normalmente iria acontecer. Neste caso, dois contêineres são vazados
     (o zval objeto e o zval propriedade), mas apenas uma raiz possível é
     encontrada: a variável que perdeu a atribuição. Quando o buffer de raízes está cheio
     depois de 10.000 iterações (com um total de 10.000 raízes possíveis), o mecanismo
     de coleta de lixo entra e libera a memória associada com essas
     raízes possíveis. Isto pode ser visto claramente com o gráfico irregular
     de uso de memória para o PHP 5.3. Depois de 10.000 iterações, o mecanismo entre
     e libera a memória associada com as variáveis com referência circular..
     O mecanismo em si não tem muito trabalho neste exemplo,
     porque a estrutura que é vazada é extremamente simples. Pelo
     diagrama, pode-se verificar que o uso de memória no PHP 5.3 é de aproximadamente
     9Mb, enquanto que no PHP 5.2 o uso de memória continua crescendo.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.slowdowns">
    <title>Atraso em Tempo de Execução</title>
    <para>
     A segunda área onde o mecanismo de coleta de lixo influencia o
     desempenho é o tempo gasto quando o mecanismo entra
     para liberar a memória "vazada". Para verificar quanto é este tempo,
     o script anterior foi minimamente modificado para permitir um número maior de
     iterações e a remoção dos números de uso de memória intermediária. O
     segundo script está apresentado a seguir:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Influência do Coletor de Lixo no desempenho</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
    public $self;
}

for ( $i = 0; $i <= 1000000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
}

echo memory_get_peak_usage(), "\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     O script será executado duas vezes, uma com a configuração
     <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link> habilitada,
     e outra desabilitada:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Executando o script acima</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
time php -dzend.enable_gc=0 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
# e
time php -dzend.enable_gc=1 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Em uma máquina específica, o primeiro comando parece levar 10.7 segundos,
     enquanto que o segundo leva 11.4 segundos. Isto é um atraso de
     aproximadamente 7%. Entretanto, a quantidade máxima de memória usada pelo
     script é reduzida em 98%, de 931Mb para 10Mb. Esta referência não é muito
     científica, ou mesmo representativa para aplicações do mundo real, mas
     demonstra os benefícios de uso de memória que este mecanismo de coleta
     de lixo fornece. A boa notícia é que este atraso é sempre de
     7% para este script particular, enquanto que as capacidades de
     redução de memória economizam mais e mais memória quando referências
     circulares adicionais são encontradas durante a execução do script.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.internal-stats">
    <title>Estatísticas de GC Internas do PHP</title>
    <para>
     É possível obter um pouco mais de informação sobre como o
     o mecanismo de coleta de lixo é executado no PHP. Mas para fazer isto,
     deve-se recompilar o PHP para habilitar o benchmark e o
     código de coleta de dados. Deve-se definir a variável de ambiente
     <literal>CFLAGS</literal> para <literal>-DGC_BENCH=1</literal> antes de executar
     <literal>./configure</literal> com as opções desejadas. A sequência a
     seguir deve fazer este truque:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Recompilando o PHP para habilitar o benchmarking de GC</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
export CFLAGS=-DGC_BENCH=1
./config.nice
make clean
make
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Quando o exemplo acima for executado novamente com o novo
     binário do PHP, o resultado abaixo será visualizado assim que o
     PHP terminar a execução:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Estatísticas GC</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
GC Statistics
-------------
Runs:               110
Collected:          2072204
Root buffer length: 0
Root buffer peak:   10000

      Possible            Remove from  Marked
        Root    Buffered     buffer     grey
      --------  --------  -----------  ------
ZVAL   7175487   1491291    1241690   3611871
ZOBJ  28506264   1527980     677581   1025731
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     As estatísticas mais informativas são mostradas no primeiro bloco. Pode-se
     ver aqui que o mecanismo de coleta de lixo foi executado 110 vezes, e no
     total, mais de 2 milhões de alocações de memória foram liberadas durante estas
     110 execuções. Assim que o mecanismo tenha sido executado pelo menos
     uma vez, o "Root buffer peak" (pico do buffer de raízes) será sempre 10.000.
    </para>
   </sect2>

   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.conclusion">
    <title>Conclusão</title>
    <para>
     Em geral, o coletor de lixo no PHP irá causar um atraso apenas quando
     o algoritmo de coleta realmente for executado, enquanto que em scripts normais
     (menores), não deve haver nenhum prejuízo no desempenho.
    </para>
    <para>
     Entretanto, em casos onde o mecanismo de coleta é executado em
     scripts normais, a redução de memória que ele vai proporcionar irá permitir
     que mais desses scripts possam ser executados ao mesmo tempo no servidor, já que
     a quantidade de memória usada no total não será muito grande.
    </para>
    <para>
     Os benefícios são mais aparentes para scripts de longa execução, como os
     scripts de conjunto de testes ou daemons. Adicionalmente, para aplicações <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link>
     que geralmente tendem a rodar por mais tempo que scripts para a Web, o novo
     mecanismo deve fazer uma diferença considerável em relação a vazamentos
     de memória que insistem em acontecer.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
